%& -job-name=testpruefung_2018_fr

\documentclass[language=german,style=exam]{smo}

\examtime{%
    \de{4 Stunden}%
    \fr{4 heures}%
    \ita{4 ore}%
    \en{4 hours}%
}
\examdate{%
        \de{15. März 2018}%
        \fr{15 mars 2018}%
        \ita{14 gennaio 2018}%
        \en{14 January 2018}%
}

\examdate{\translation{13. März 2017}{13 mars 2017}{}}

\title{\translation{SMO - Weisse Prüfung}{OSM - Test blanc}{???}}
\examplace{Wila}

\begin{document}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]

\bigskip\bigskip

\item\translation%1
{Finde alle Primzahlen $p$ und $q$, für die gilt:
\[
2^p=q^q+q+2.
\]}
{Déterminer tous les nombres premiers $p,q$ tels que
\[
2^p=q^q+q+2.
\]}
{}


\bigskip\bigskip

\item\translation%2
{Ein Kult aus $n$ Personen will Suizid begeben. Dafür stellen sie sich in einem Kreis auf und der Reihe nach, beginnend bei Position 1, bringt jeder seinen linken Nachbarn um. Tote zählen nicht mehr als Nachbarn. Irgendwann bleibt nur noch jemand übrig. An welche Position muss sich der Anführer des Kults stellen, damit er überlebt?}
{Un groupe de $n$ limaces cannibales se placent en cercle et se numérotent de $1$ à $n$ dans le sens des aiguilles d'une montre. La limace numéro $1$ mange sa voisine de gauche. Ensuite, la prochaine limace sur sa gauche mange également sa voisine de gauche et ainsi de suite jusqu'à ce qu'il ne reste plus qu'une seule limace. À quelle position la leader des limaces doit-elle se placer pour survivre? }
{}
{}

\bigskip\bigskip

\item\translation%3
{Sei $ABC$ ein Dreieck und $X,Y,Z$ die Mittelpunkte der Seiten $BC,CA,AB$ (in dieser Reihenfolge). Zeige, dass man ein Dreieck mit den Seitenlängen $AX,BY$ und $CZ$ konstruieren kann.}
{Soit $ABC$ un triangle et $X,Y,Z$ les milieux des trois côtés $BC,CA$ et $AB$ respectivement. Montrer que l'on peut construire un triangle dont les côtés sont de longueurs $AX,BY$ et $CZ$.}
{}

\bigskip\bigskip

\item\translation%4
{Ein grosses Rechteck mit ungeraden Seitenlängen wird in mehrere kleine Rechtecke mit ganzzahligen Seitenlängen unterteilt. Zeige, dass es ein kleines Rechteck gibt, dessen minimale Abstände zu den vier Seiten des grossen Rechtecks entweder alle gerade oder alle ungerade sind.}
{Un grand rectangle dont les côtés ont une longueur impaire est divisé en plus petits rectangles qui ont des côtés de longueur entière. Montrer qu'il existe un des plus petits rectangles dont les distances aux quatre côtés du grand rectangle sont toutes paires ou toutes impaires.}
{A rectangle R with odd integers side lengths is divided into small rectangles with integer side lengths. Prove that there is at least one among the small rectangles whose distances from the four sides of R are either all odd or all even.}

\bigskip\bigskip

\item\translation%5
{Sei $n \geq 1$ eine natürliche Zahl. Seien $x_1,x_2,\ldots,x_{n+1}$ positive reelle Zahlen mit $x_1x_2\ldots x_{n+1}=1$. Zeige, dass gilt:
\[
n^{({x_1}^n)}+n^{({x_2}^n)}+\ldots+n^{({x_{n+1}}^n)}\geq \sqrt[{x_1}]{n}+\sqrt[x_2]{n}+\ldots+\sqrt[x_{n+1}]{n}.
\]}
{Soit $n\geq 1$ un nombre entier. Soient $x_1,x_2,\ldots,x_{n+1}$ des nombres réels positifs vérifiant la condition $x_1x_2\ldots x_{n+1}=1$. Montrer que
\[
n^{({x_1}^n)}+n^{({x_2}^n)}+\ldots+n^{({x_{n+1}}^n)}\geq \sqrt[{x_1}]{n}+\sqrt[x_2]{n}+\ldots+\sqrt[x_{n+1}]{n}.
\]}
{}

\end{enumerate}

\bigskip

\vspace{1cm}

\center{\translation{Viel Glück!}{Bonne chance!}{Buona fortuna!}}

\end{document}
