\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage[centertags]{amsmath}
\usepackage{german}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}

\leftmargin=0pt \topmargin=0pt \headheight=0in \headsep=0in \oddsidemargin=0pt \textwidth=6.5in
\textheight=8.5in

\catcode`\ä = \active \catcode`\Ä = \active \catcode`\ö = \active \catcode`\Ö = \active \catcode`\ü = \active
\catcode`\Ü = \active

\defÄ{"A}
\defä{"a}
\defÖ{"O}
\defö{"o}
\defÜ{"U}
\defü{"u}







% Schriftabkürzungen

\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\Sl}{\ell}    % schönes l
\newcommand{\ve}{\varepsilon}  %Epsilon

\newcommand{\BA}{{\mathbb{A}}}
\newcommand{\BB}{{\mathbb{B}}}
\newcommand{\BC}{{\mathbb{C}}}
\newcommand{\BD}{{\mathbb{D}}}
\newcommand{\BE}{{\mathbb{E}}}
\newcommand{\BF}{{\mathbb{F}}}
\newcommand{\BG}{{\mathbb{G}}}
\newcommand{\BH}{{\mathbb{H}}}
\newcommand{\BI}{{\mathbb{I}}}
\newcommand{\BJ}{{\mathbb{J}}}
\newcommand{\BK}{{\mathbb{K}}}
\newcommand{\BL}{{\mathbb{L}}}
\newcommand{\BM}{{\mathbb{M}}}
\newcommand{\BN}{{\mathbb{N}}}
\newcommand{\BO}{{\mathbb{O}}}
\newcommand{\BP}{{\mathbb{P}}}
\newcommand{\BQ}{{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\BR}{{\mathbb{R}}}
\newcommand{\BS}{{\mathbb{S}}}
\newcommand{\BT}{{\mathbb{T}}}
\newcommand{\BU}{{\mathbb{U}}}
\newcommand{\BV}{{\mathbb{V}}}
\newcommand{\BW}{{\mathbb{W}}}
\newcommand{\BX}{{\mathbb{X}}}
\newcommand{\BY}{{\mathbb{Y}}}
\newcommand{\BZ}{{\mathbb{Z}}}

\newcommand{\Fa}{{\mathfrak{a}}}
\newcommand{\Fb}{{\mathfrak{b}}}
\newcommand{\Fc}{{\mathfrak{c}}}
\newcommand{\Fd}{{\mathfrak{d}}}
\newcommand{\Fe}{{\mathfrak{e}}}
\newcommand{\Ff}{{\mathfrak{f}}}
\newcommand{\Fg}{{\mathfrak{g}}}
\newcommand{\Fh}{{\mathfrak{h}}}
\newcommand{\Fi}{{\mathfrak{i}}}
\newcommand{\Fj}{{\mathfrak{j}}}
\newcommand{\Fk}{{\mathfrak{k}}}
\newcommand{\Fl}{{\mathfrak{l}}}
\newcommand{\Fm}{{\mathfrak{m}}}
\newcommand{\Fn}{{\mathfrak{n}}}
\newcommand{\Fo}{{\mathfrak{o}}}
\newcommand{\Fp}{{\mathfrak{p}}}
\newcommand{\Fq}{{\mathfrak{q}}}
\newcommand{\Fr}{{\mathfrak{r}}}
\newcommand{\Fs}{{\mathfrak{s}}}
\newcommand{\Ft}{{\mathfrak{t}}}
\newcommand{\Fu}{{\mathfrak{u}}}
\newcommand{\Fv}{{\mathfrak{v}}}
\newcommand{\Fw}{{\mathfrak{w}}}
\newcommand{\Fx}{{\mathfrak{x}}}
\newcommand{\Fy}{{\mathfrak{y}}}
\newcommand{\Fz}{{\mathfrak{z}}}

\newcommand{\FA}{{\mathfrak{A}}}
\newcommand{\FB}{{\mathfrak{B}}}
\newcommand{\FC}{{\mathfrak{C}}}
\newcommand{\FD}{{\mathfrak{D}}}
\newcommand{\FE}{{\mathfrak{E}}}
\newcommand{\FF}{{\mathfrak{F}}}
\newcommand{\FG}{{\mathfrak{G}}}
\newcommand{\FH}{{\mathfrak{H}}}
\newcommand{\FI}{{\mathfrak{I}}}
\newcommand{\FJ}{{\mathfrak{J}}}
\newcommand{\FK}{{\mathfrak{K}}}
\newcommand{\FL}{{\mathfrak{L}}}
\newcommand{\FM}{{\mathfrak{M}}}
\newcommand{\FN}{{\mathfrak{N}}}
\newcommand{\FO}{{\mathfrak{O}}}
\newcommand{\FP}{{\mathfrak{P}}}
\newcommand{\FQ}{{\mathfrak{Q}}}
\newcommand{\FR}{{\mathfrak{R}}}
\newcommand{\FS}{{\mathfrak{S}}}
\newcommand{\FT}{{\mathfrak{T}}}
\newcommand{\FU}{{\mathfrak{U}}}
\newcommand{\FV}{{\mathfrak{V}}}
\newcommand{\FW}{{\mathfrak{W}}}
\newcommand{\FX}{{\mathfrak{X}}}
\newcommand{\FY}{{\mathfrak{Y}}}
\newcommand{\FZ}{{\mathfrak{Z}}}

\newcommand{\CA}{{\cal A}}
\newcommand{\CB}{{\cal B}}
\newcommand{\CC}{{\cal C}}
\newcommand{\CD}{{\cal D}}
\newcommand{\CE}{{\cal E}}
\newcommand{\CF}{{\cal F}}
\newcommand{\CG}{{\cal G}}
\newcommand{\CH}{{\cal H}}
\newcommand{\CI}{{\cal I}}
\newcommand{\CJ}{{\cal J}}
\newcommand{\CK}{{\cal K}}
\newcommand{\CL}{{\cal L}}
\newcommand{\CM}{{\cal M}}
\newcommand{\CN}{{\cal N}}
\newcommand{\CO}{{\cal O}}
\newcommand{\CP}{{\cal P}}
\newcommand{\CQ}{{\cal Q}}
\newcommand{\CR}{{\cal R}}
\newcommand{\CS}{{\cal S}}
\newcommand{\CT}{{\cal T}}
\newcommand{\CU}{{\cal U}}
\newcommand{\CV}{{\cal V}}
\newcommand{\CW}{{\cal W}}
\newcommand{\CX}{{\cal X}}
\newcommand{\CY}{{\cal Y}}
\newcommand{\CZ}{{\cal Z}}

% Theorem Stil

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem{Satz}[lem]{Satz}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{bem}{Bemerkung}    %[section]



\newcommand{\card}{\mathop{\rm card}\nolimits}
\newcommand{\Sets}{((Sets))}
\newcommand{\id}{{\rm id}}
\newcommand{\supp}{\mathop{\rm Supp}\nolimits}

\newcommand{\ord}{\mathop{\rm ord}\nolimits}
\renewcommand{\mod}{\mathop{\rm mod}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\newcommand{\ggT}{\mathop{\rm ggT}\nolimits}
\newcommand{\kgV}{\mathop{\rm kgV}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\, | \,}
\newcommand{\notdiv}{\mathopen{\mathchoice
             {\not{|}\,}
             {\not{|}\,}
             {\!\not{\:|}}
             {\not{|}}
             }}

\newcommand{\im}{\mathop{{\rm Im}}\nolimits}
\newcommand{\coim}{\mathop{{\rm coim}}\nolimits}
\newcommand{\coker}{\mathop{\rm Coker}\nolimits}
\renewcommand{\ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}

\newcommand{\pRang}{\mathop{p{\rm -Rang}}\nolimits}
\newcommand{\End}{\mathop{\rm End}\nolimits}
\newcommand{\Hom}{\mathop{\rm Hom}\nolimits}
\newcommand{\Isom}{\mathop{\rm Isom}\nolimits}
\newcommand{\Tor}{\mathop{\rm Tor}\nolimits}
\newcommand{\Aut}{\mathop{\rm Aut}\nolimits}

\newcommand{\adj}{\mathop{\rm adj}\nolimits}

\newcommand{\Norm}{\mathop{\rm Norm}\nolimits}
\newcommand{\Gal}{\mathop{\rm Gal}\nolimits}
\newcommand{\Frob}{{\rm Frob}}

\newcommand{\disc}{\mathop{\rm disc}\nolimits}

\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}

\newcommand{\Log}{\mathop{\rm Log}\nolimits}
\newcommand{\Res}{\mathop{\rm Res}\nolimits}
\newcommand{\Bild}{\mathop{\rm Bild}\nolimits}

\renewcommand{\binom}[2]{\left({#1}\atop{#2}\right)}
\newcommand{\eck}[1]{\langle #1 \rangle}

\newcommand{\wi}{\mathop{\hspace{1pt} < \hspace{-6pt} ) \hspace{2pt}}} %Schönes Winkel-Zeichen


\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{center}
{\huge Lösungen zur SMO Finalrunde 2004} \\
\medskip erste Prüfung - 2. April 2004
\end{center}

\vspace{15mm}


\begin{enumerate}
\item[\textbf{1.}] Sei $\Gamma$ ein Kreis und $P$ ein Punkt ausserhalb von $\Gamma$. Eine Tangente von $P$ an
den Kreis berühre ihn in $A$. Eine weitere Gerade durch $P$ schneide $\Gamma$ in den verschiedenen Punkten $B$
und $C$. Die Winkelhalbierende von $\wi APB$ schneide $AB$ in $D$ und $AC$ in $E$. Beweise, dass das Dreieck
$ADE$ gleichschenklig ist.\\

\textbf{Lösung}

Wir nehmen an, $B$ liege näher bei $P$ als $C$. Da $PA$ eine Tangente an $\Gamma$ ist, gilt $\wi PAB=\wi ACB$.
Ausserdem ist $\wi APD=\wi CPE$, also sind die Dreiecke $PAD$ und $PEC$ ähnlich. Daraus folgt $\wi PDA=\wi PEC$
und somit auch $\wi ADE=\wi AED$, also ist das Dreieck $ADE$ gleichschenklig.\\

\bigskip


\item[\textbf{2.}] Sei $M$ eine endliche  Menge reeller Zahlen mit
folgender Eigenschaft: Aus je drei verschiedenen Elementen von $M$
lassen sich stets zwei auswählen, deren Summe in $M$ liegt.
Wieviele Elemente kann $M$ höchstens haben?\\

\textbf{Lösung}

Antwort: 7.\\
Nehme an, $M$ enthalte mehr als drei positive Elemente und
bezeichne die vier grössten mit $a>b>c>d>0$. Nach Voraussetzung
kann man aus den drei Elementen $a,b,c$ zwei auswählen, deren
Summe in $M$ liegt. Wegen $a+b>a$ und $a+c>a$ und der Maximalität
von $a$ liegen diese beiden Summen nicht in $M$. Folglich muss
$b+c \in M$ sein und wegen $b+c>b$ gilt $a=b+c$. Dieselbe
Argumentation mit den drei Elementen $a,b,d$ zeigt, dass auch
$a=b+d$ gilt. Dies impliziert aber $c=d$, Widerspruch. Folglich
enthält $M$ höchstens drei positive Elemente. Analog zeigt man,
dass $M$ auch nur höchstens drei negative Elemente enthält. Daher
gilt $|M| \leq 7$ (die Null kann
auch noch in $M$ liegen).\\
Andererseits hat für $a>0$ die folgende 7-elementige Menge die
geforderte Eigenschaft:
\[M=\{-3a,-2a,-a,0,a,2a,3a\}.\]
Die einzigen Summen von zwei verschiedenen Elementen, die nicht in
$M$ liegen, sind $3a+a$, $3a+2a$, $(-3a)+(-a)$ und $(-3a)+(-2a)$.
Die einzigen problematischen dreielementige Teilmenge von $M$ sind
daher $\{3a,b,-3a\}$, wobei $b=\pm a$ oder $\pm 2a$. Im Fall $b >
0$ gilt aber $(-3a)+b\in M$, in Fall $b < 0$ analog $3a+b \in M$.
Damit ist alles gezeigt.\\


\bigskip


\item[\textbf{3.}] Sei $p$ eine ungerade Primzahl. Finde alle
natürlichen Zahlen $k$, sodass
\[\sqrt{k^2-pk}\]
eine positive ganze Zahl ist.\\


\textbf{Lösung}

Sei $\sqrt{k^2-pk}=m$ mit $m>0$ ganz. Dann gilt $k(k-p)=m^2$. Wir
unterscheiden nun zwei Fälle.
\begin{enumerate}
\item[$p \div k$] Dann ist auch $m$ durch $p$ teilbar. Schreibe
$k=p \cdot l$ und $m=p \cdot n$, dann folgt $l(l-1)=n^2$. Wegen
$l\geq 2$ und
\[(l-1)^2 < l^2-l < l^2\]
liegt $l(l-1)$ aber zwischen zwei aufeinanderfolgenden
Quadratzahlen, kann also nicht selbst eine sein, Widerspruch.
\item[$p \notdiv k$] In diesem Fall sind $k$ und $k-p$
teilerfremd. Da ihr Produkt ein Quadrat ist, müssen beide Zahlen
Quadrate sein: $k=b^2$, $k-p=a^2$. Nun gilt
\[p=b^2-a^2=(b-a)(b+a).\]
Da $p$ prim ist, folgt $1=b-a$ und $p=a+b$. Daraus ergibt sich der
einzige mögliche Wert $k=((p+1)/2)^2$. In der Tat ist für dieses
$k$
\[\sqrt{k^2-pk}=\frac{p^2-1}{4}\]
eine positive ganze Zahl, denn es gilt $p^2 \equiv 1$ (mod 4).
\end{enumerate}


\bigskip

\item[\textbf{4.}] Bestimme alle Funktionen $f: \BR \rightarrow \BR$, sodass für alle $x,y \in \BR$ gilt
\[f(xf(x)+f(y))=y+f(x)^2.\]

\textbf{Lösung}

Setze $x=0$, dann folgt
\begin{equation}
f(f(y))=y+f(0)^2,
\end{equation}
insbesondere ist $f$ surjektiv. Wähle $a\in \BR$ mit $f(a)=0$ und setze $x=a$:
\begin{equation}
f(f(y))=y.
\end{equation}
Ein Vergleich mit (1) zeigt ausserdem $f(0)=0$. Einsetzen von $y=0$ liefert nun
\begin{equation}
f(xf(x))=f(x)^2.
\end{equation}
Substituiere $x=f(z)$ in (3), dann folgt mit (2)
\begin{equation}
f(zf(z))=z^2.
\end{equation}
Aus (3) und (4) schliesslich erhält man $f(x)^2=x^2$, also $f(x)=\pm x$ für alle $x\in \BR$. Nehme an, es gäbe
zwei relle Zahlen $x,y \neq 0$ mit $f(x)=x$ und $f(y)=-y$. Einsetzen in die ursprüngliche Gleichung liefert
\[\pm (x^2-y)=f(xf(x)+f(y))=y+f(x)^2=y+x^2.\]
Gilt das Pluszeichen, dann folgt $y=0$, im Widerspruch zur Annahme, gilt das Minuszeichen, dann folgt $x=0$, was
ebenfalls nicht sein darf. Daher können nur die Funktionen $f(x)=x$ und $f(x)=-x$ Lösungen sein. Durch Einsetzen
bestätigt man leicht, dass beide die Funktionalgleichung erfüllen.\\


\bigskip


\item[\textbf{5.}] Seien $a$ und $b$ feste positive Zahlen. Finde in Abhängigkeit von $a$ und $b$ den
kleinstmöglichen Wert der Summe
\[\frac{x^2}{(ay+bz)(az+by)}+\frac{y^2}{(az+bx)(ax+bz)}+\frac{z^2}{(ax+by)(ay+bx)},\] wobei $x,y,z$ positive
reelle Zahlen sind.\\

\textbf{Lösung}

Sei im Folgenden
\[A=\frac{x^2}{(ay+bz)(az+by)}+\frac{y^2}{(az+bx)(ax+bz)}+\frac{z^2}{(ax+by)(ay+bx)}.\]
Die Vermutung, dass das Minimum von $A$ für $x=y=z$ angenommen
wird, ist recht naheliegend. Einsetzen von $x=y=z$ liefert den
Wert $3/(a+b)^2$. Wir geben nun drei Beweise für die Ungleichung
\[A \geq \frac{3}{(a+b)^2}.\]

\textit{1. Beweis}

Es gilt mit Hilfe von AM-GM
\begin{eqnarray*}
(ax+by)(ay+bx) &=& xy(a^2+b^2)+(x^2+y^2)ab\\
&\leq& {\textstyle
\frac{1}{2}}(x^2+y^2)(a^2+b^2)+(x^2+y^2)ab=\frac{(a+b)^2}{2}(x^2+y^2).
\end{eqnarray*}
Diese und die analogen Abschätzungen liefern
\[A \geq \frac{2}{(a+b)^2}\left(\frac{x^2}{y^2+z^2}+\frac{y^2}{z^2+x^2}+\frac{z^2}{x^2+y^2}\right).\]
Die grosse Klammer ist nun immer $\geq 3/2$, was den Beweis
abschliesst (Ungleichung von Nesbit). Um dies einzusehen, kann man
zum Beispiel C.S. verwenden. Es gilt einerseits
\[\left(\frac{u}{v+w}+\frac{v}{w+u}+\frac{w}{u+v}\right)(u(v+w)+v(w+u)+w(u+v))\geq (u+v+w)^2,\]
andererseits aber auch
\[u(v+w)+v(w+u)+w(u+v) \leq \frac{2}{3}(u^2+v^2+w^2+2uv+2vw+2wu)=\frac{2}{3}(u+v+w)^2,\]
Kombination der beiden Ungleichungen ergibt das Gewünschte.\\

\textit{2. Beweis}

Wir können oBdA $x\geq y\geq z$ annehmen. Dann gilt $x^2\geq
y^2\geq z^2$ und
\[(ax+by)(ay+bx)\geq (az+bx)(ax+bz)\geq (ay+bz)(az+by).\]
Mit Hilfe von Tchebychef und AM-HM folgt nun
\begin{eqnarray*}
A &\geq& \frac{(x^2+y^2+z^2)}{3}\left(\frac{1}{(ay+bz)(az+by)}+\frac{1}{(az+bx)(ax+bz)}+\frac{1}{(ax+by)(ay+bx)}\right)\\
&\geq&
3(x^2+y^2+z^2)\frac{1}{(ay+bz)(az+by)+(az+bx)(ax+bz)+(ax+by)(ay+bx)}.
\end{eqnarray*}
Ausserdem gilt
\begin{eqnarray*}
&& (ay+bz)(az+by)+(az+bx)(ax+bz)+(ax+by)(ay+bx)\\
&=& (a^2+b^2)(xy+yz+zx)+2ab(x^2+y^2+z^2)\\
&\leq& (a^2+b^2)(x^2+y^2+z^2)+2ab(x^2+y^2+z^2) =
(a+b)^2(x^2+y^2+z^2).
\end{eqnarray*}
Insgesamt also wie gewünscht
\[A \geq 3\,\frac{x^2+y^2+z^2}{(a+b)^2(x^2+y^2+z^2)}=\frac{3}{(a+b)^2}.\]

\textit{3. Beweis}

Nach C.S. gilt
\[\left(x^2(ay+bz)(az+by)+y^2(az+bx)(ax+bz)+z^2(ax+by)(ay+bx)\right) \times
A\]
\[\geq (x^2+y^2+z^2)^2\]
Man vervollständigt die Lösung nun ähnlich wie im 2. Beweis.

\end{enumerate}


\pagebreak


\begin{center}
{\huge Lösungen zur SMO Finalrunde 2004} \\
\medskip zweite Prüfung - 3. April 2004
\end{center}

\vspace{15mm}

\begin{enumerate}
\item[\textbf{6.}] Bestimme alle $k$, für die eine natürliche Zahl $n$ existiert,
sodass $1^n+2^n+3^n+4^n$ mit genau $k$ Nullen endet.\\

\textbf{Lösung}

Sei $A(n)=1^n+2^n+3^n+4^n$. Die Beispiele $A(1)=10$, $A(3)=100$
und $A(4)=354$ zeigen, dass $k=0,1,2$ möglich ist. Nehme nun an,
dass $A(n)$ mit mindestens drei Nullen endet, dann gilt $8 \div
A(n)$. Für $n\geq 3$ ist aber $A(n) \equiv 1+0+3^n+0=4$ oder $2$
(mod 8), Widerspruch.\\

\bigskip

\item[\textbf{7.}] Gegeben sind $m\geq 3$ Punkte in der Ebene. Beweise, dass man stets drei dieser Punkte $A,B,C$
auswählen kann, sodass gilt
\[\wi  ABC \leq \frac{180^{\circ}}{m}.\]

\textit{Lösung}

Die konvexe Hülle der $m$ Punkte sei ein $k$-Eck. Die Innenwinkelsumme in diesem $k$-Eck beträgt $(k-2)\cdot
180^{\circ}$. Für den kleinsten Innenwinkel $\alpha$ gilt daher die Abschätzung
\[\alpha \leq \frac{k-2}{k}\cdot 180^{\circ} \leq \frac{m-2}{m}\cdot 180^{\circ}.\]
Sei $P$ der Eckpunkt bei $\alpha$. Von $P$ aus gesehen liegen die übrigen $m-1$ Punkte in einem Sektor mit
Öffnungswinkel $\alpha$. Zwei dieser Punkte bilden mit $P$ daher einen Winkel von höchstens
\[\frac{\alpha}{m-2} \leq \frac{180^{\circ}}{m}.\]


\bigskip

\item[\textbf{8.}] An einer Wandtafel steht eine Liste natürlicher Zahlen.
Es wird nun wiederholt die folgende Operation ausgeführt: Wähle
zwei beliebige Zahlen $a,b$ aus, wische sie aus und schreibe an
deren Stelle $\ggT(a,b)$ und $\kgV(a,b)$. Zeige, dass sich der
Inhalt der Liste ab einem bestimmten Zeitpunkt nicht mehr
verändert.\\

\textbf{1. Lösung}

Für beliebige natürliche Zahlen $a$ und $b$ gilt bekanntlich
$\ggT(a,b)\cdot \kgV(a,b)=ab$. Folglich ist das Produkt $P$ aller
Zahlen an der Tafel eine Invariante. Bei einer Operation ändern
sich die beiden Zahlen genau dann, wenn keine ein Teiler der
anderen ist. In diesem Fall sei $d=\ggT(a,b)$ und $a=xd$, $b=yd$
mit teilerfremden Zahlen $x$ und $y$, die beide grösser als 1
sind. Nun gilt $xyd+d>xd+yd$, denn dies ist äquivalent zu
$(x-1)(y-1)>0$, was nach Voraussetzung stimmt. Folglich ist
$\ggT(a,b)+ \kgV(a,b)>a+b$, die Summe der Zahlen vergrössert sich
also bei der Operation. Diese Summe ist nun aber stets eine ganze
Zahl und ausserdem nach oben beschränkt, zum Beispiel durch $n
\cdot P$, wobei $n$ die Anzahl Zahlen an der Wandtafel ist. Daher
kann sich
nur bei endlich vielen Operationen etwas an den Zahlen auf der Tafel ändern.\\

\textbf{2. Lösung}

Wir benützen Induktion nach $n$, der Anzahl Zahlen an der Tafel.
Die Behauptung ist klar für $n=2$, denn nach einer Operation ist
die eine Zahl durch die andere teilbar, die beiden Zahlen ändern
sich danach nicht mehr. Nehme an, dies gelte für je $n$ Zahlen und
nehme an, wir hätten $n+1$ Zahlen an der Tafel und eine Folge von
Operationen, sodass sich diese Zahlen beliebig oft ändern. Unter
allen Zahlen, die irgendwann mal an der Tafel stehen, gibt es eine
kleinste, diese sei $a$. Sobald $a$ das erste Mal an der Tafel
steht, bleibt sie für immer dort. Die einzige Möglichkeit, wie $a$
von der Tafel verschwinden könnte ist nämlich die, dass $a$ und
eine weitere Zahl ausgewählt und durch zwei neue ersetzt werden.
Wird nun aber $a$ und eine andere Zahl ausgewählt und durch den
ggT und das kgV ersetzt, dann ändern sich die beiden Zahlen nicht,
denn sonst wäre der ggT kleiner als $a$, was nicht möglich ist.
Daraus folgt ausserdem, dass es unendlich viele Operationen geben
muss, in denen $a$ keine der beiden Zahlen ist. Entferne nun $a$
von der Tafel und betrachte nur die Folge dieser eben
beschriebenen Prozesse. Diese ändern die verbleibenden $n$ Zahlen
unendlich oft, im Widerspruch zur
Induktionsannahme.\\

\textbf{3. Lösung}

Wir nennen ein Paar $(a,b)$ von zwei Zahlen an der Tafel
\textit{gut}, wenn $a$ ein Teiler von $b$ ist. Wir zeigen nun,
dass sich die Anzahl guter Paare um mindestens 1 erhöht, wenn sich
zwei Zahlen bei einer Operation ändern. Da die Anzahl guter Paare
höchstens gleich $\binom{n}{2}$ ist, also insbesondere beschränkt,
ändern sich
die Zahlen an der Tafel irgendwann nicht mehr.\\
Um dies nun zu zeigen, nehmen wir an, dass $a$ und $b$ bei einer
Operation ersetzt werden durch die neuen Zahlen $\ggT(a,b)=c$ und
$\kgV(a,b)=d$ und unterscheiden verschiedene Fälle. Seien im
Folgenden $x$ und $y$ von $a$ und $b$ verschieden.
\begin{itemize}
\item Ist $(x,y)$ vor der Operation ein gutes Paar, dann bleibt es auch gut.
\item Sind $(a,x)$ und $(b,x)$ vor der Operation beides gute Paare, dann ist $x$ durch $a$ und $b$
teilbar, also auch durch $c$ und $d$. Damit sind nach der
Operation die Paare $(c,x)$ und $(d,x)$ beide gut.
\item Sei $(a,x)$ vor der Operation ein gutes Paar, $(b,x)$ aber nicht. Dann ist $(c,x)$ sicher ein gutes Paar.
\item Ist keines der Paare $(a,x)$ und $(b,x)$ gut, dann kann es ja nicht schlimmer werden.
\end{itemize}
Diese und die analogen Fälle für Paare der Form $(x,a)$ und
$(x,b)$ zeigen, dass sich die Zahl der guten Paare $\neq
(a,b),(b,a)$ nicht verringert. Nun ist aber keines der Paare
$(a,b)$ und $(b,a)$ gut, denn sonst würden sich die beiden Zahlen
während der Operation nicht ändern. Nach der Operation ist aber
$(c,d)$ ein neues gutes
Paar. Dies schliesst den Beweis ab.\\

\bigskip

\item[\textbf{9.}] Sei $ABCD$ ein Sehnenviereck, sodass gilt
$|AB|+|CD|=|BC|$. Zeige, dass der Schnittpunkt der Winkelhalbierenden von $\wi DAB$ und $\wi CDA$ auf der Seite
$BC$ zu liegen kommt.\\

\textbf{Lösung}

Sei $P$ der Punkt auf $\overline{BC}$ mit $|BP| = |BA|$. Nach Voraussetzung gilt dann auch $|CP| = |CD|$. Wir definieren $\wi APB = \alpha$ und $\wi CPD = \beta$. Mit Winkeljagd finden wir $\wi DCP = 180^o - 2 \beta$ und darum $\wi BAD = 2 \beta$. Analog zeigen wir $\wi ADC = 2 \alpha$. \\
Sei nun $W$ der Schnittpunkt von $BC$ mit der Winkelhalbierenden von $\wi BAD$. Nach Konstruktion gilt $\wi BAW = \beta$. Daraus können wir schliessen, dass $W$ nicht ausserhalb von $C$ liegen kann, denn in diesem Fall würde gelten
$$ \beta = \wi BAW > \wi BAC = \wi BDC > \wi PDC = \beta. $$

Widerspruch. OBdA können wir auch annehmen, dass $W$ auf $\overline{BP}$ liegt (andernfalls umbenennen). Da $\wi WAD = \beta$ und $\wi DPW = 180^o - \beta$, ist $AWPD$ ein Sehnenviereck und darum $\wi ADW = \wi APW = \alpha$. $DW$ ist also die Winkelhalbierende von $\wi ADC$. $W$ ist also der Schnittpunkt der beiden Winkelhalbierenden und liegt nach Konstruktion auf $BC$.

\bigskip

\item[\textbf{10.}] Sei $n > 1$ eine ungerade natürliche Zahl. Die Felder eines $n \times n$ Schachbretts sind
abwechselnd weiss und schwarz gefärbt, sodass die vier Eckfelder schwarz sind. Ein L-triomino ist eine L-förmige
Figur, die genau drei Felder des Brettes bedeckt. Für welche Werte von $n$ ist es möglich, alle schwarzen Felder
mit L-triominos zu bedecken, sodass keine zwei L-triominos sich überlappen? Bestimme für diese Werte von $n$ die
kleinstmögliche Zahl von L-triominos die dazu nötig sind.\\

\textbf{Lösung}

Setze $n=2m+1$ mit $m \geq 1$. Nummeriere die Zeilen und Spalten von 1 bis $n$ und markiere alle Felder, die in
einer ungeraden Zeile und einer ungeraden Spalte liegen. Diese $(m+1)^2$ markierten Felder sind alle schwarz.
Ein L-triomino kann höchstens ein markiertes Feld bedecken, also ist die benötigte Zahl von L-triominos
mindestens $(m+1)^2$. Andererseits bedeckt ein L-triomino genau drei Felder des Brettes. da sich keine zwei
überlappen dürfen, ist ihre Zahl höchstens gleich $(2m+1)^2/3$. Daraus folgt $m \geq 3$, also $n \geq 7$.\\
Wir zeigen nun induktiv, dass man für $n \geq 7$ alle schwarzen Felder mit genau $(m+1)^2$ L-triominos bedecken
kann.\\
Ein $2 \times 3$ Rechteck lässt sich mit zwei, ein $4 \times 3$ Rechteck mit vier L-triominos bedecken. Bedecke
das $7 \times 7$ Brett mit vier $4\times 3$ Rechtecken, sodass das zentrale (schwarze) Feld unbedeckt bleibt. Es
ist leicht zu sehen, dass man nun zwei L-triominos kippen kann, sodass das zentrale Feld bedeckt ist, dafür ein
weisses frei bleibt. Dies zeigt die Behauptung für $n=7$.\\
Für den Induktionsschritt $m \rightarrow m+1$ bedecken wir die schwarzen Felder des linken unteren $2m+1 \times
2m+1$ Teilbrett mit genau $(m+1)^2$ L-triominos (Induktionsvoraussetzung) und müssen zeigen, dass sich die
schwarzen Felder des verbleibenden L-förmigen Randgebiets mit $(m+2)^2-(m+1)^2=2m+3$ L-triominos bedecken
lassen. Dies sieht man unmittelbar ein, wenn man sich die Situation skizziert.

\end{enumerate}

\end{document}
