\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{german}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}

\leftmargin=0pt \topmargin=0pt \headheight=0in \headsep=0in \oddsidemargin=0pt \textwidth=6.5in
\textheight=8.5in

\catcode`\ä = \active \catcode`\Ä = \active \catcode`\ö = \active \catcode`\Ö = \active \catcode`\ü = \active
\catcode`\Ü = \active

\defÄ{"A}
\defä{"a}
\defÖ{"O}
\defö{"o}
\defÜ{"U}
\defü{"u}


\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

\newcommand{\pfeil}{\quad \Longrightarrow \quad}

\newcommand{\wi}{\mathop{\hspace{1pt}<\hspace{-6pt})\hspace{2pt}}\nolimits}


\newcommand{\binom}[2]{\left({#1}\atop{#2}\right)}
\newcommand{\nequiv}{\not \equiv}
\newcommand{\mod}{\mathop{\rm mod}\nolimits}
\newcommand{\Mod}[1]{(\mod\;#1)}
\newcommand{\ggT}{\mathop{\rm ggT}\nolimits}
\newcommand{\kgV}{\mathop{\rm kgV}\nolimits}
\newcommand{\ord}{\mathop{\rm ord}\nolimits}
\newcommand{\sgn}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\, | \,}
\newcommand{\notdiv}{\mathopen{\mathchoice
             {\not{|}\,}
             {\not{|}\,}
             {\!\not{\:|}}
             {\not{|}}
             }}


\begin{document}

\begin{center}
{\huge Lösungen 1. Prüfung} \\
\end{center}
\vspace{15mm}

\begin{enumerate}

\item[\textbf{1.}] Für die rellen Zahlen $x,y,a$ gelten die folgenden Gleichungen:
\begin{eqnarray*}
x+y &=& a\\
x^3+y^3 &=& a\\
x^5+y^5 &=& a.
\end{eqnarray*}
Bestimme alle möglichen Werte von $a$.\\

\textit{1. Lösung:}

Die Polynome auf der linken Seite der drei Gleichungen sind symmetrisch in $x$ und $y$, wir können sie daher
durch die elementarsymmetrischen Polynome $u=x+y$ und $v=xy$ ausdrücken und erhalten
\begin{eqnarray*}
u &=& a\\
u^3-3uv &=& a\\
u^5-5u^3v+5uv^2 &=& a.
\end{eqnarray*}
Setzt man $x=y=0$ in die Gleichungen ein, dann sieht man, dass $a$ den Wert 0 annehmen kann. Wir nehmen deshalb
im folgenden $a \neq 0$ an. Einsetzen von $u=a$ in die zweite Gleichung ergibt $a^3-3av=a$, wegen $a \neq 0$
können wir durch $a$ teilen und erhalten $v=(a^2-1)/3$. Setzt man dies und $u=a$ in die dritte Gleichung ein,
dann folgt $a^5-5a^3(a^2-1)/3+5a(a^2-1)^2/9=a$, nach Multiplikation mit $-9/a$ und Vereinfachen also
\[a^4-5a^2+4=0 \quad \Longleftrightarrow \quad (a^2-1)(a^2-4)=0. \]
Wir erhalten die möglichen Werte $a^2=1$ oder $a^2=4$, also für $a$ die möglichen Werte $-2,-1,1,2$. Wir zeigen
noch, dass diese vier Werte wirklich vorkommen können. Dazu setzt man in die drei Gleichungen der Reihe nach die
folgenden Werte für $x$ und $y$ ein: $x=y=-1$, $x=0,y=-1$, $x=0,y=1$ und $x=y=1$. Insgesamt kann $a$ also genau
die fünf Werte $-2,-1,0,1,2$ annehmen.\\

\textit{2. Lösung:}

Sind alle drei Gleichungen erfüllt, dann gilt
\[(x+y)(x^5+y^5)=a^2=(x^3+y^3)^2.\]
Ausmultiplizieren und Vereinfachen ergibt
\begin{equation}
xy(x^4+y^4)=2x^3y^3.
\end{equation}
Wir betrachten zuerst den Fall, wo $x$ und $y$ nicht beide von 0 verschieden sind. OBbA sei $y=0$. Die drei
Gleichungen werden dann zu $x=x^3=x^5=a$. Aus $x=x^3$ folgt $x=-1,$ 0 oder 1. In diesen Fällen ist dann
tatsächlich $a=x=x^3=x^5=-1$, 0 oder 1, also kann $a$ in diesem Fall nur genau diese drei Werte annehmen.\\
Im Folgenden nehmen wir an, dass $x \neq 0 \neq y$. Wir können in (1) durch $xy$ dividieren und erhalten
\[x^4+y^4=2x^2y^2 \quad \Longleftrightarrow \quad (x^2-y^2)^2=0 \quad \Longleftrightarrow \quad (x+y)(x-y)=0,\]
also ist $x=y$ oder $x=-y$. Im Fall $x=y$ lesen sich die drei Gleichungen als $2x=2x^3=2x^5=a$, wie oben sieht
man, dass dann $x=-1$ oder $x=1$ ist ($x \neq 0$) und $a$ genau die beiden Werte -2 und 2 annehmen kann. Im Fall
$x=-y$ folgt aus der ersten der drei Gleichungen $a=0$.\\
Insgesamt kann $a$ also genau die fünf Werte $-2,-1,0,1,2$ annehmen.\\

\textit{3. Lösung:}

Wir benützen die binomischen Formeln $x^3+y^3=(x+y)(x^2-xy+y^2)$ und $x^5+y^5=(x+y)(x^4-x^3y+x^2y^2-xy^3+y^4)$.
Setzt man $x=y=0$ in die Gleichungen ein, dann sieht man, dass $a$ den Wert 0 annehmen kann. Sei nun im
Folgenden $x+y=a \neq 0$. Dividiere die zweite und dritte Gleichung durch die erste, dann folgt
\begin{eqnarray}
x^2-xy+y^2 &=& 1\\
x^4-x^3y+x^2y^2-xy^3+y^4 &=& 1
\end{eqnarray}
Quadriere nun Gleichung (2) und subtrahiere dies von Gleichung (3), dann folgt weiter
\[0=1-1^2=(x^4-x^3y+x^2y^2-xy^3+y^4)-(x^2-xy+y^2)^2=x^3y-2x^2y^2+xy^3=xy(x-y)^2,\]
also ist $x=0$ oder $y=0$ oder $x=y$. Man kann diese Fälle nun genau wie in der zweiten Lösung behandeln.

\bigskip

\item[\textbf{2.}] Sei $ABC$ ein beliebiges spitzwinkliges Dreieck. $E$ und
$F$ seien die Fusspunkte der Höhen durch $B$ und $C$. $G$ ist die Projektion von $B$ auf die Gerade $EF$ und $H$
die entsprechende Projektion von $C$. Zeige, dass gilt
\[|HE|=|FG|.\]

\textit{1. Lösung:}

Wir bezeichnen den Winkel $\wi ABC$ mit $\alpha$ und den Winkel $\wi BCA$ mit $\gamma$. Weil die Höhen
rechtwinklig auf den Seiten stehen, ergeben sich für die Winkel $\wi EBC = 90^o - \gamma$ und
$\wi FCB = 90^o - \beta$.\\
Da $\wi CEB$ und $\wi CFB$ beides rechte Winkel sind, ist das Viereck $BCEF$ ein Sehenviereck. D.h. $\wi EFC =
\wi EBC = 90^o - \gamma$. Da $\wi CFB$ ein rechter Winkel ist, gilt $\wi BFG =
\gamma$. Analog ist $\wi CEH = \beta$.\\
Mit Hilfe der Trigonometrie finden wir, dass $|FB| = |BC| \cdot \cos(\beta)$ und $|EC| = |BC| \cdot
\cos(\gamma)$ ist. Weiter ist sowohl $|HE|$ als auch $|FG| = |BC| \cdot \cos(\beta) \cdot
\cos(\gamma)$. Sie sind also gleich lang.\\

\textit{2. Lösung:}

Die Winkel werden wie in der ersten Lösung hergeleitet. Die Dreiecke $FGB$ und $BCE$ sind ähnlich. Daraus folgt
$\frac{|FG|}{|FB|} = \frac{|CE|}{|BC|}$, also $|FG| = \frac{|CE| \cdot |FB|}{|BC|}$. Ebenfalls sind die Dreiecke
$HCE$ und $BCF$ ähnlich. Daraus folgt $\frac{|HE|}{|CE|} = \frac{|FB|}{|BC|}$,
also $|HE| = \frac{|CE| \cdot |FB|}{|BC|} = |FG|$.\\

\textit{3. Lösung:}

Der Thaleskreis $k$ über $|BC|$ geht durch $E$ und $F$ und schneidet $|BG|$ ein zweites Mal in $X$. Im Falle,
dass $k$ $|BG|$ kein zweites Mal schneidet, ist $B \equiv X$. Weil $X$ auf dem Thaleskreis liegt, ist $\wi BXC =
90^o$ und darum $XCHG$ ein
Rechteck.\\
Die Mittelsenkrechten von $|CX|$ und $|EF|$ gehen beide durch den Mittelpunkt von $k$ und sind parallel. Darum
liegen sie aufeinander und wir nennen sie $m$. Bei der Spiegelung an $m$ kommt $C$ auf $X$ und $E$ auf $F$ zu
liegen. Weil $XCHG$ ein Rechteck ist, wird auch $H$ auf $G$ abgebildet. Daraus folgt $|HE| = |FG|$.

\bigskip

\item[\textbf{3.}] Finde die grösste reelle Zahl $C_{1}$ und die kleinste reelle Zahl $C_{2}$, sodass für alle positiven
Zahlen $a,b,c,d,e$ gilt
\[C_{1}<\frac{a}{a+b}+\frac{b}{b+c}+\frac{c}{c+d}+\frac{d}{d+e}+\frac{e}{e+a}<C_{2}.\]\\

\textit{Lösung:}

Schreibe $f(a,b,c,d,e)$ für den abzuschätzenden Ausdruck.\\ \\
\textbf{Linke Ungleichung.} Wir zeigen zuerst, dass $f(a,b,c,d,e)>1$ gilt, und geben drei Argumente:\\
\textit{1. Argument} Es gilt
\[f(a,b,c,d,e)>\frac{a}{a+b+c+d+e}+\ldots+\frac{e}{a+b+c+d+e}=\frac{a+b+c+d+e}{a+b+c+d+e}=1.\]
\textit{2. Argument} Sei oBdA $a$ die grösste der fünf Zahlen. Dann gilt
\[f(a,b,c,d,e)>\frac{a}{a+b}+\frac{b}{b+c}>\frac{a}{a+b}+\frac{b}{b+a}=1.\]
\textit{3. Argument} Es geht auch kompliziert: Nach Cauchy-Schwarz gilt
\[(a(a+b)+b(b+c)+c(c+d)+d(d+e)+e(e+a))f(a,b,c,d,e)\geq (a+b+c+d+e)^{2},\]
und ausserdem ist
\[a(a+b)+b(b+c)+c(c+d)+d(d+e)+e(e+a)\]
\[=a^{2}+b^{2}+c^{2}+d^{2}+e^{2}+ab+bc+cd+de+ea\]
\[<(a+b+c+d+e)^{2}.\]
Kombiniert man diese zwei Ungleichungen, ergibt sich das Gewünschte.\\ \\
Als nächstes zeigen wir, dass 1 die grösste untere Schranke ist. Für $t>0$ gilt
\[f(1,t,t^{2},t^{3},t^{4})=\frac{4}{1+t}+1-\frac{1}{t^{4}+1}<\frac{4}{1+t}+1,\]
und dieser Wert kommt 1 beliebig nahe, wenn $t$ gross wird. Genauer: Sei $\varepsilon >0$ beliebig, dann wählen
wir $t> 4/\varepsilon -1$ und erhalten
\[1 < f(1,t,t^{2},t^{3},t^{4}) < 1+ \frac{4}{1+t} < 1+ \varepsilon.\]
Daher ist $C_{1}=1$.\\ \\
\textbf{Rechte Ungleichung.} Es gibt verschiedene Möglichkeiten, die Lösung zu vervollständigen.\\
\textit{1. Argument} Wegen der zyklischen Symmetrie von $f$ gilt offenbar
\[f(a,b,c,d,e)+f(e,d,c,b,a)=5,\]
das heisst $f(a,b,c,d,e)=5-f(e,d,c,b,a)<5-1=4$ und da $f(e,d,c,b,a)$ Werte annehmen kann, die beliebig nahe bei
1 liegen, ist 4 die kleinste obere Schranke. Also $C_{2}=4$.\\
\textit{2. Argument} Wir nutzen folgende allgemeine Tatsache: Sind $u,v>0$ und $u/v<1$, dann gilt für jede
positive Zahl x die Ungleichung $u/v<(u+x)/(v+x)<1$. In unserem Fall erhält man so
\[f(a,b,c,d,e)<\frac{a+(c+d+e)}{a+b+(c+d+e)}+ \ldots +\frac{e+(b+c+d)}{e+a+(b+c+d)}=\frac{4(a+b+c+d+e)}{a+b+c+d+e}=4.\]
Wie oben zeigt man ausserdem, dass $f(t^4,t^3,t^2,t,1)$ Werte beliebig nahe bei 4 annimmt, wenn $t$ gross wird.
Also $C_{2}=4$.

\bigskip

\item[\textbf{4.}] Finde die grösste natürliche Zahl $n$, die
für jede ganze Zahl $a$ ein Teiler ist von $a^{25}-a$.\\

\textit{1. Lösung:}

Für eine Primzahl $p$ ist $p^{25}-p$ nicht durch $p^2$ teilbar, daher kann $n$ nicht durch ein Quadrat $>1$
teilbar sein. Sei nun $p$ eine Primzahl, die ein Teiler ist von $a^{25}-a$ für jede ganze Zahl $a$. Dann muss
stets $a^{25}-a \equiv 0$ sein modulo $p$. Ist $a$ nicht durch $p$ teilbar, dann kann man diese Kongruenz mit
$a$ kürzen und erhält $a^{24} \equiv 1$. Sei $d$ die Ordnung von $a$ modulo $p$, also die kleinste natürliche
Zahl mit $a^{d} \equiv 1 \; (p)$. Dann ist einerseits $d \div \phi(p)=p-1$ und andererseits $d \div 24$. Wir
wählen nun $a$ als primitive Wurzel modulo $p$, also so, dass $d=p-1$ ist. Nun folgt also $p-1 \div 24$, also
$p=2,3,5,7$ oder 13. Mit Hilfe des kleinen Satzes von Fermat zeigt man leicht, dass $a^{25}-a$ stets durch diese
fünf Primzahlen teilbar ist, also gilt $n=2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 13 = 2730$.\\

\textit{2. Lösung}

Zuerst faktorisieren wir $a^{25}-a$ mit Hilfe der binomischen Formeln:
\begin{eqnarray*}
a^{25}-a &=& a(a^{12}-1)(a^{12}+1)\\
&=& a(a^{6}-1)(a^{6}+1)(a^{4}+1)(a^{8}-a^{4}+1)\\
&=&
a(a-1)(a^2+a+1)(a+1)(a^2-a+1)(a^2+1)(a^4-a^2+1)\\
&& \cdot(a^{4}+1)(a^{8}-a^{4}+1).
\end{eqnarray*}
Für $a=2$ erhält man damit die Primfaktorzerlegung $2^{25}-2=2 \cdot 3^2 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 13 \cdot 17 \cdot
241$. Für $a=3$ ergibt sich analog $3^{25}-3=2^5 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 13 \cdot 41 \cdot 73 \cdot 6481$.
Nun ist $n$ ein Teiler von $2^{25}-2$ und $3^{25}-3$, also auch von $2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 13 = 2730$.
Nun zeigt man aber mit dem kleinen Satz von Fermat aber leicht, dass $a^{25}-a$ immer durch 2, 3, 5, 7 und 13
teilbar ist, zum Beispiel gilt $a^{25}-a=a\cdot (a^{12})^2-a \equiv a-a =0 \; (13)$.

\bigskip

\item[\textbf{5.}] Auf einem Spielbrett mit $5 \times 9$ Feldern liegen $n$ Steine, wobei zu jedem Zeitpunkt auf
jedem Feld höchstens ein Stein liegen darf. Ein Spielzug besteht darin, jeden Stein in eines der angrenzenden
Felder oben, unten, links oder rechts zu verschieben. Dies geschieht für alle Steine gleichzeitig. Wird dabei
ein Stein in einem Zug horizontal bewegt, dann muss er im nächsten Zug vertikal bewegt werden und umgekehrt.
Bestimme den grössten Wert für $n$, sodass es eine Anfangsposition der $n$ Steine und eine Folge von Spielzügen
gibt, sodass dieses Spiel beliebig lange fortgesetzt werden kann.\\

\textit{Lösung:}

Antwort: $n=32$\\
Führe Koordinaten ein, sodass das Feld unten links (1,1) und jenes oben rechts (9,5) erhält. Färbe nun die
Felder mit drei Farben:
\begin{itemize}
\item Die Felder (2,2), (4,2), (6,2), (8,2), (2,4), (4,4), (6,4), (8,4) rot
\item Die Felder (1,1), (3,1), (5,1), (7,1), (9,1), (1,3), (3,3), (5,3), (7,3), (9,3), (1,5), (3,5), (5,5), (7,5),
(9,5) blau
\item Den Rest gelb
\end{itemize}
Auf den roten Feldern liegen zu jedem Zeitpunkt höchstens 8 Steine. Die Steine auf den blauen Feldern liegen
zwei Züge später auf einem roten Feld, also können ebenfalls immer höchsten 8 Steine auf blauen Feldern liegen.
Die Steine auf den gelben Feldern liegen einen Zug später entweder auf einem roten oder einem blauem Feld, es
können also zu jedem Zeitpunkt höchstens $8+8=16$ Steine auf gelben Feldern liegen. Bei Spielbeginn können daher
nicht mehr als $8+8+16=32$ Steine auf dem Brett liegen, das heisst $n\leq 32$.\\
Andererseits ist $n=32$ möglich: Setze Steine auf alle Felder ausser jenen mit Koordinaten $(1,k)$ und $(l,1)$
und bewege alle simultan nach links, unten, rechts, oben, links, unten, $\ldots$ Dies kann beliebig lange
fortgesetzt werden.

\end{enumerate}

\pagebreak

\begin{center}
{\huge Lösungen 2. Prüfung} \\
\end{center}
\vspace{15mm}


\begin{enumerate}

\item[\textbf{6.}] Für die positiven reellen Zahlen $a,b,c$ gelte $a+b+c=2$. Zeige, dass die folgende
Ungleichung erfüllt ist und bestimme alle Fälle, in denen das Gleichheitszeichen steht:
\[\frac{1}{1+ab}+\frac{1}{1+bc}+\frac{1}{1+ca}\geq \frac{27}{13}\]

\textit{1. Lösung:}

Nach Cauchy-Schwarz gilt
\[\left(\frac{1}{1+ab}+\frac{1}{1+bc}+\frac{1}{1+ca}\right)\left((1+ab)+(1+bc)+(1+ca)\right)\geq (1+1+1)^2=9.\]
Andererseits folgt mit $ab+bc+ca\leq a^2+b^2+c^2$ (Hauptsatz, AM-GM, C.S.)
\begin{eqnarray*}
(1+ab)+(1+bc)+(1+ca) &=& 3+\frac{1}{3}(ab+bc+ca+2(ab+bc+ca))\\
&\leq& 3+ \frac{1}{3}(a^2+b^2+c^2+2(ab+bc+ca))\\
&=& 3+\frac{1}{3}(a+b+c)^2=\frac{13}{3}.
\end{eqnarray*}
Kombination dieser beiden Ungleichungen ergibt die Behauptung. Gleichheit gilt nur für $a=b=c=2/3$.\\

\textit{2. Lösung:}

Mit AM-HM folgt
\[\frac{1}{1+ab}+\frac{1}{1+bc}+\frac{1}{1+ca} \geq \frac{9}{(1+ab)+(1+bc)+(1+ca)},\]
es genügt daher zu zeigen, dass $(1+ab)+(1+bc)+(1+ca)\leq 13/3$. Nach Vereinfachen und Homogenisieren lautet
dies
\[ab+bc+ca \leq \frac{4}{3} = \frac{(a+b+c)^2}{3}.\]
Ausmultiplizieren und Umordnen führt zu
\[ab+bc+ca \leq a^2+b^2+c^2,\]
was nach dem Hauptsatz richtig ist. In der ersten Ungleichung gilt genau dann Gleichheit, wenn
$(1+ab)=(1+bc)=(1+ca)$, also wenn $a=b=c=2/3$.\\

\textit{3. Lösung:}

Nach Multiplikation mit $(1+ab)(1+bc)(1+ca)$ und Vereinfachung lautet die Ungleichung
\[(ab+bc+ca)+14(a^2bc+ab^2c+abc^2)+27a^2b^2c^2 \leq 12.\]
Wir drücken die linke Seite durch die Elementarsymmetrischen Polynome $u,v,w$ aus. Dabei verwenden wir noch die
Nebenbedingung $u=2$ aus der Aufgabenstellung:
\[v+28w+27w^2 \leq 12.\]
Mit AM-GM erhält man die Abschätzungen
\begin{eqnarray*}
w &=& abc \leq \left(\frac{a+b+c}{3}\right)^3=\frac{8}{27},\\
v &=& ab+bc+ca \leq \frac{1}{3}(a^2+b^2+c^2+2(ab+bc+ca))=\frac{1}{3}(a+b+c)^2= \frac{4}{3},
\end{eqnarray*}
mit Gleichheit genau dann, wenn $a=b=c$ (dies ist ein Spezialfall der McLaurin'schen Ungleichungen zwischen den
Elementarsymmetrischen Polynomen). Damit ergibt sich nun leicht
\[v+28w+27w^2 \leq \frac{4}{3}+28\cdot\frac{8}{27}+27\cdot\frac{8^2}{27^2}=12.\]

\bigskip

\item[\textbf{7.}]  Finde alle Polynome $Q(x)=ax^2+bx+c$ mit ganzzahligen Koeffizienten, sodass drei
verschiedene Primzahlen $p_{1},p_{2},p_{3}$ existieren mit
\[|Q(p_{1})|=|Q(p_{2})|=|Q(p_{3})|=11.\]

\textit{Lösung:}

Wir unterscheiden 2 Fälle, je nachdem, wieviele Vorzeichen von $Q(p_{k})$ negativ sind. Wir können annehmen,
dass höchstens ein Vorzeichen negativ ist, ansonsten ersetzen wir $Q(x)$ durch $-Q(x)$.
\begin{enumerate}
\item $Q(p_{1})=Q(p_{2})=Q(p_{3})=11$\\
Das Polynom $Q(x)-11$ hat Grad $\leq2$ und 3 verschiedene Nullstellen, es verschwindet also identisch, daher ist
$Q(x)=11$ konstant.\\
\item $Q(p_{1})=-11, Q(p_{2})=Q(p_{3})=11$\\
Das Polynom $Q(x)-11$ hat die Nullstellen $p_{2},p_{3}$, wir können also schreiben $Q(x)-11 =
a(x-p_{2})(x-p_{3})$. Einsetzen von $p_{1}$ liefert
\[a(p_{1}-p_{2})(p_{1}-p_{3})=-2\cdot11.\]
Sind $p_{1},p_{2},p_{3}$ alle ungerade, dann ist die linke Seite durch 4 teilbar, Widerspruch. Ist $p_{1}=2$,
dann sind die beiden Klammern links ungerade und können nicht beide den Betrag 1 haben. Ein Vergleich mit der
rechten Seite liefert $\{p_{2},p_{3}\}=\{3,13\}$. Setzt man diese Werte in $Q$ ein und löst die drei Gleichungen
nach den Koeffizienten auf, dann ergibt sich $a=-2,b=32,c=-67$. Ist OBdA $p_{2}=2$, dann ist die erste Klammer
links ungerade, die zweite gerade. Daraus folgt $p_{1}=3, p_{3}=5$ oder $p_{1}=13, p_{3}=11$. Analoge Rechnungen
wie vorher führen im ersten Fall zu $a=11,b=-77,c=121$ und im zweiten Fall zu $a=-1,b=13,c=-11$.
\end{enumerate}
Insgesamt erhalten wir also für $\pm Q(x)$ die Möglichkeiten
\begin{eqnarray*}
11 &,& \{p_{1},p_{2},p_{3}\} \hbox{ \ \ beliebig},\\
x^2-13x+11 &,& \{p_{1},p_{2},p_{3}\}=\{2,11,13\},\\
2x^2-32x+67 &,& \{p_{1},p_{2},p_{3}\}=\{2,3,13\},\\
11x^2-77x+121 &,& \{p_{1},p_{2},p_{3}\}=\{2,3,5\}.
\end{eqnarray*}

\bigskip

\item[\textbf{8.}] Sei $A_{1}A_{2}A_{3}$ ein Dreieck und $\omega_1$ ein Kreis, der durch $A_1$ und $A_2$ geht.
Nehme an, es existieren Kreise $\omega_2, \ldots, \omega_7$ mit den folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item $\omega_k$ geht durch die Punkte $A_k$ und $A_{k+1}$ für $k=2,3, \ldots, 7$, \hspace{8mm}($A_i=A_{i+3}$)
\item $\omega_k$ und $\omega_{k+1}$ berühren sich äusserlich für $k=1,2, \ldots, 6$.
\end{enumerate}
Zeige: $\omega_1=\omega_7$.\\

\textit{Lösung:}

Seien $\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3}$ die Innenwinkel des Dreiecks. Seien $M_{1},M_{2}$ die Mittelpunkte von
$\omega_{1},\omega_{2}$ sowie $m_{1}, m_{2}$ die Mittelsenkrechten auf die Seiten $A_{1}A_{2},A_{2}A_{3}$ und
$P$ deren Schnittpunkt. Offenbar liegt $M_{1}$ auf $m_{1}$ und $M_{2}$ auf $m_{2}$, setze $\theta_{k}=\angle
PM_{k}A_{2}$ für $k=1,2$. $M_{1}A_{2}$ und $M_{1}A_{2}$ sind Radien der jeweiligen Kreise und stehen daher beide
senkrecht zur gemeinsamen Tangente an $\omega_{1}$ und $\omega_{2}$ im Punkt $A_{2}$, also sind $M_{1},A_{2}$
und $M_{2}$ kollinear. Daher gilt $\theta_{1}+\theta_{2}+\angle M_{1}M_{2}P=180°$, also
$\theta_{1}+\theta_{2}=\alpha_{2}$. Analoge Betrachtungen für die anderen Kreise liefern die sechs Gleichungen

\begin{center}
  \begin{tabular}{rl}
    $\theta_{1}+\theta_{2}=\alpha_{2}$    &    $\theta_{2}+\theta_{3}=\alpha_{3}$ \\
    $\theta_{3}+\theta_{4}=\alpha_{1}$    &    $\theta_{4}+\theta_{5}=\alpha_{2}$ \\
    $\theta_{5}+\theta_{6}=\alpha_{3}$    &    $\theta_{6}+\theta_{7}=\alpha_{1}$ \\
  \end{tabular}
\end{center}

Addiert man die linken drei Gleichungen und subtrahiert die drei rechten, dann folgt $\theta_{1}=\theta_{7}$.
Nun liegen $M_{1}$ und $M_{7}$ beide auf $m_{1}$ und verschiedene Werte von $\theta_{1}$ gehören zu
verschiedenen Positionen von $M_{1}$. Wegen $\theta_{1}=\theta_{7}$ ist daher $M_{1}=M_{7}$ und somit
$\omega_{1}=\omega_{7}$.

\bigskip

\item[\textbf{9.}] Gegeben sind ganze Zahlen $0<a_{1}<a_{2}< \ldots <a_{101}<5050$, zeige, dass man daraus immer vier
verschiedene $a_{k},a_{l},a_{m},a_{n}$ auswählen kann mit
\[5050 | (a_{k}+a_{l}-a_{m}-a_{n}).\]

\textit{Lösung:}

Mit den 101 Zahlen lassen sich genau $\left( {101}\atop{2} \right)=5050$ ungeordnete Paare $\{a_{k},a_{l}\}$
bilden. Betrachte nun die 5050 Summen $a_{k}+a_{l}$. Nehme zuerst an, zwei dieser Summen $a_{k}+a_{l}$ und
$a_{m}+a_{n}$ seien kongruent (mod 5050). Dann ist deren Differenz $a_{k}+a_{l}-a_{m}-a_{n}$ durch 5050 teilbar.
Ausserdem ist nach Konstruktion $a_{k} \neq a_{l}$ und $a_{m} \neq a_{n}$. Nehme an, es sei $a_{k}=a_{m}$, dann
folgt $a_{l} \equiv a_{n}$ (mod 5050) und wegen $0 < a_{l},a_{n} < 5050$ daher $a_{l}=a_{n}$, im Widerspruch
dazu, dass die beiden Paare verschieden
sind. Daher sind $a_{k},a_{l},a_{m},a_{n}$ alle verschieden und die Behauptung folgt in diesem Fall.\\
Wir nehmen nun an, dass es keine zwei kongruenten Summen gibt und führen dies zu einem Widerspruch. In diesem
Fall liegt in jeder Restklasse modulo 5050 genau eine Summe. Wir berechnen nun die Summe $S$ der 5050 paarweisen
Summen auf zwei Arten.
\begin{itemize}
\item Einerseits kommen nach Voraussetzung unter den 5050 paarweisen Summen die Werte $0,1,2,\ldots,5049$ (mod 5050)
je genau einmal vor. Also ist
\[S \equiv 0+1+2+\ldots+5049=5049 \cdot 5050/2=5049 \cdot2525 \qquad \hbox{(mod 5050)}\]
und daher ist $S$ ungerade.
\item Andererseits gilt
\[S=\sum_{k<l} (a_{k}+a_{l})= 100 \sum_{k=1}^{101} a_{k},\]
also ist $S$ gerade.
\end{itemize}
Dies ist der gesuchte Widerspruch.

\bigskip

\item[\textbf{10.}] Finde alle streng monotonen Funktionen $f: \mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$, sodass für
alle $n \in \mathbb{N}$ gilt
\[f(f(n))=3n.\]

\textit{1. Lösung:}

Wir versuchen, die ersten paar Werte von $f$ zu berechnen und darin ein Muster zu erkennen. Wäre $f(1)=1$, dann
auch $3=f(f(1))=1$, Widerspruch. Nehme an, $f(1)>2$, dann ist $1<2<f(1)$ und wegen der strengen Monotonie also
auch $2<f(1)<f(2)<f(f(1))$ und damit $f(f(1))>3$, Widerspruch. Folglich ist $f(1)=2$. Setze $n=1$ in die
Gleichung ein, dann folgt weiter $f(2)=f(f(1))=3$. Setze $n=2$, dann gilt analog $f(3)=f(f(2))=6$. Setze $n=3$:
$f(6)=f(f(3))=9$. Da $f$ streng monoton ist, gilt ausserdem $6=f(3)<f(4)<f(5)<f(6)=9$, also muss zwingend
$f(4)=7$ und $f(5)=8$ sein. Wir können so weiterfahren. Indem wir $n=4,5,6$ einsetzen, erhalten wir die Werte
$f(7)=12,f(8)=15, f(9)=18$. Setze $n=7,8,9$, dann folgt $f(12)=21,f(15)=24,f(18)=27$. Jetzt können wir wieder
einklammern, zum Beispiel erhält man aus $18=f(9)<f(10)<f(11)<f(12)=21$ die zwei Werte $f(10)=19$ und
$f(11)=20$. Nach einiger Arbeit erhält man so die folgende Tabelle:\\[4mm]
\begin{tabular}{r|*{18}{c}}
$n$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18\\ \hline
$f(n)$ & 2 & 3 & 6 & 7 & 8 & 9 & 12 & 15 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 & 25 & 26 & 27\\
\end{tabular}\\[2mm]
\begin{tabular}{r|*{12}{c}}
$n$ & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 & 25 & 26 & 27 & 28 & 29 & 30\\ \hline
$f(n)$ & 30 & 33 & 36 & 39 & 42 & 45 & 48 & 51 & 54 & 55 & 56 & 57\\
\end{tabular}\\[4mm]
Offenbar ist $f$ eindeutig und für $k \geq 0$ und $0 \leq a < 3^k$ gegeben durch
\begin{eqnarray*}
f(3^k+a) &=& 2\cdot 3^k+a\\
f(2\cdot 3^k+a) &=& 3^{k+1} + 3a,
\end{eqnarray*}
was wir im Folgenden beweisen werden. Zuerst zeigen wir mit vollständiger Induktion nach $k$, dass
$f(3^k)=2\cdot 3^k$ und $f(2\cdot 3^k)=3^{k+1}$  gilt. Dies ist richtig für $k=0$ und gelte für $k-1$. Einsetzen
von $n=2\cdot 3^{k-1}$  und $n=3^{k}$ in die Funktionalgleichung ergibt dann
\begin{eqnarray*}
f(3^k) &=& f(f(2\cdot 3^{k-1}))=2\cdot 3^{k},\\
f(2\cdot 3^k) &=& f(f(3^{k}))=3^{k+1},
\end{eqnarray*}
und damit die Behauptung. Sei nun $k \geq 0$ beliebig. Da $f$ streng monoton steigend ist, folgt
\[2\cdot 3^k=f(3^k)<f(3^k+1)<f(3^k+2)< \ldots <f(2\cdot 3^k-1)<f(2\cdot 3^k)=3^{k+1}.\]
Die Differenz zwischen der rechten und der linken Seite beträgt $3^k$ und die Anzahl Terme in der
Ungleichungskette ist $3^k+1$. Da sie alle verschieden sind, folgt sofort $f(3^k+a)=2\cdot 3^k+a$ für $0 \leq
a<3^k$, also die erste der beiden Formeln (vergleiche die Argumentation am Anfang der Lösung für $f(4)$ und
$f(5)$). Setze nun $n=3^k+a$ in der Funktionalgleichung, dann folgt mit dem eben Gezeigten
\[f(2\cdot 3^k+a) = f(f(3^{k}+a))=3^{k+1} + 3a,\]
also die zweite Formel, damit ist alles gezeigt.\\

\textit{2. Lösung:}

Wir gehen von der Tabelle in der ersten Lösung aus. Das häufige Auftreten von Dreierpotenzen legt nahe, alles in
Basis 3 zu betrachten. $f$ ist offenbar gegben durch
\begin{eqnarray*}
f(1abc\ldots d_3) &=& 2abc\ldots d_3,\\
f(2abc\ldots d_3) &=& 1abc\ldots d0_3.
\end{eqnarray*}
Wir beweisen diese Formel durch Induktion nach $n$. Sie ist richtig für $n=1$ und gelte für alle natürlichen
Zahlen $<n$. Ist $n$ von der Form $f(m)$ für eine natürliche Zahl $m$, dann folgt mit der
Induktionsvoraussetzung und der Funktionalgleichung
\[f(2abc\ldots d_3) = f(f(1abc\ldots d_3)) = 1abc\ldots d0_3,\]
beziehungsweise
\[f(1abc\ldots d0_3) = f(f(2abc\ldots d_3)) = 2abc\ldots d0_3,\]
also gilt die Formel für $n$. Ist $n$ nicht von der Form $f(m)$, dann muss $n=1abc\ldots d_3$ sein mit $d$
gleich 1 oder 2. Wir unterscheiden nun zwei Fälle. Wenn alle Ziffern von $n$ ausser der ersten und letzten
gleich 2 sind, dann folgt mit Hilfe der strengen Monotonie von $f$
\begin{eqnarray*}
222\ldots 20_3 &=& f(122\ldots 20_3) < f(122\ldots 21_3)\\
&<& f(122\ldots 22_3) < f(200\ldots 00_3) = 1000\ldots 00_3.
\end{eqnarray*}
Die beiden Zahlen links und rechts haben Differenz 3 und alle vier Zahlen sind ganz. Daraus folgt mit einem
Einschachtelungsargument, dass $f(n)$ den behaupteten Wert hat (vergleiche die Argumentation am Anfang der
1. Lösung für $f(4)$ und $f(5)$).\\
Wir betrachten nun noch den Fall, wo $n$ in Basis 3 noch eine weitere Ziffer $\neq 2$ besitzt. Ähnlich wie oben
ergibt sich
\begin{eqnarray*}
2abc\ldots 0_3 &=& f(1abc\ldots 0_3) < f(1abc\ldots 1_3)\\
&<& f(1abc\ldots 2_3) < f(1abc\ldots 0_3+10_3) = 2abc\ldots 0_3+10_3.
\end{eqnarray*}
Wieder ergibt ein Einschachtelungsargument die Behauptung. Damit ist alles gezeigt.







\end{enumerate}

\end{document}

