\en{Anaëlle has $2n$ stones labelled $1,2,3,\ldots,2n$ as well as a red box and a blue box. She wants to put each of the $2n$ stones into one of the two boxes such that the stones $k$ and $2k$ are in different boxes for all $k=1,2,\dots,n$. How many possibilities does Anaëlle have to do so?

\emph{Remark: Partial points are awarded for computing the number of possibilities for any particular integer $n \geq 3$.}}

\de{Julia hat $2n$ Steine, welche mit $1,2,3,\ldots,2n$ beschriftet sind, sowie eine rote und eine blaue Schachtel. Sie will nun alle $2n$ Steine in die beiden Schachteln verteilen, sodass die Steine $k$ und $2k$ für jedes $k=1,2,\dots,n$ in unterschiedlichen Schachteln landen. Wie viele Möglichkeiten hat Julia, um dies zu tun?

\emph{Bemerkung: Das Berechnen der Anzahl Möglichkeiten für irgendeine bestimmte ganze Zahl $n \geq 3$ gibt Teilpunkte.}}

\ita{Anaëlle possiede $2n$ pietre numerate $1,2,3,\ldots,2n$ e due scatole, una blu e una rossa. Vuole mettere tutte le $2n$ pietre dentro le due scatole così che le pietre $k$ e $2k$ siano messe in due scatole differenti, per ogni $k=1,2,\dots,n$. In quanti modi diversi lo può fare?

\emph{Osservazione: Dei punti parziali sono attribuiti per il calcolo del numero dei modi possibili qualora sia fatto per un qualsiasi caso particolare con $n \geq 3$.}}

\fr{Anaëlle possède $2n$ pierres numérotées $1,2,3,\ldots,2n$ ainsi que deux boîtes, une bleue et une rouge. Elle veut ranger chacune des $2n$ pierres dans l'une des deux boîtes de sorte que les pierres $k$ et $2k$ soient dans des boîtes différentes pour tout $k=1,2,\dots,n$. Combien Anaëlle a-t-elle de manières de le faire?

\emph{Remarque: Des points partiels sont attribués pour le calcul du nombre de possibilités pour n'importe quel cas particulier où $n \geq 3$.}}