\en{Let $n\geq 4$ and $k,d\geq 2$ be integers such that $k \cdot d \leq n$. The $n$ contestants of the Mathematical Olympiad are sitting around a round table, waiting for Patrick to arrive. When Patrick arrives, he is unhappy about the situation because it violates the rules of social distancing. He therefore chooses $k$ of the $n$ contestants to stay and tells the others to leave the room such that between any two of the remaining $k$ contestants, there are at least $d-1$ empty chairs. How many possibilities does Patrick have to do so if every chair was occupied in the beginning?}

\de{Seien $n\geq 4$ und $k,d\geq 2$ natürliche Zahlen mit $k \cdot d \leq n$. Die $n$ Teilnehmenden der Mathematik-Olympiade sitzen um einen runden Tisch und warten auf Patrick. Als Patrick auftaucht, gefällt ihm die Situation gar nicht, da die Regeln des Social Distancing nicht eingehalten werden. Er wählt also $k$ von den $n$ Teilnehmenden aus, die bleiben dürfen, und schickt alle anderen aus dem Raum, sodass zwischen je zwei der verbleibenden $k$ Teilnehmenden mindestens $d-1$ freie Plätze sind. Wie viele Möglichkeiten hat Patrick dies zu tun, angenommen alle Plätze waren anfangs besetzt?}


\ita{Siano $n\geq 4$ e $k,d\geq 2$ dei numeri naturali tali per cui $k \cdot d \leq n$. Gli $n$ partecipanti delle Olimpiadi di Matematica sono seduti intorno ad un tavolo rotondo, aspettando che Patrick arrivi. Quando Patrick arriva, non \`e affatto contento della situazione in quanto essa viola le regole del distanziamento sociale. Pertanto, sceglie $k$ degli $n$ partecipanti e dice loro di restare, mentre agli altri ordina di andarsene dalla stanza. La scelta viene fatta in modo tale che tra ogni coppia dei $k$ partecipanti rimanenti ci siano almeno $d-1$ sedie vuote. In quanti modi diversi Patrick può fare la sua scelta, sapendo che all'inizio ogni sedia era occupata?}

\fr{Soient $n\geq 4$ et $k,d\geq 2$ des nombres entiers tel que $k \cdot d \leq n$. Les $n$ participants des Olympiades de Mathématiques sont assis autour d'une table ronde et attendent Patrick. Quand Patrick arrive, il n'est pas content de la situation, car elle ne respecte pas les règles de distance sociale. Il choisit alors $k$ parmi les $n$ participants qui peuvent rester et demande aux autres de partir, de sorte qu'entre deux des $k$ participants restants, il y ait toujours au moins $d-1$ chaises vides. Combien Patrick a-t-il de manières de le faire, si toutes les chaises étaient occupées au début?}

