\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage[centertags]{amsmath}
\usepackage{german}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\leftmargin=0pt \topmargin=0pt \headheight=0in \headsep=0in \oddsidemargin=0pt \textwidth=6.5in
\textheight=8.5in

\catcode`\ä = \active \catcode`\Ä = \active \catcode`\ö = \active \catcode`\Ö = \active \catcode`\ü = \active
\catcode`\Ü = \active

\defÄ{"A}
\defä{"a}
\defÖ{"O}
\defö{"o}
\defÜ{"U}
\defü{"u}







% Schriftabkürzungen

\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\Sl}{\ell}    % schönes l
\newcommand{\ve}{\varepsilon}  %Epsilon

\newcommand{\BA}{{\mathbb{A}}}
\newcommand{\BB}{{\mathbb{B}}}
\newcommand{\BC}{{\mathbb{C}}}
\newcommand{\BD}{{\mathbb{D}}}
\newcommand{\BE}{{\mathbb{E}}}
\newcommand{\BF}{{\mathbb{F}}}
\newcommand{\BG}{{\mathbb{G}}}
\newcommand{\BH}{{\mathbb{H}}}
\newcommand{\BI}{{\mathbb{I}}}
\newcommand{\BJ}{{\mathbb{J}}}
\newcommand{\BK}{{\mathbb{K}}}
\newcommand{\BL}{{\mathbb{L}}}
\newcommand{\BM}{{\mathbb{M}}}
\newcommand{\BN}{{\mathbb{N}}}
\newcommand{\BO}{{\mathbb{O}}}
\newcommand{\BP}{{\mathbb{P}}}
\newcommand{\BQ}{{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\BR}{{\mathbb{R}}}
\newcommand{\BS}{{\mathbb{S}}}
\newcommand{\BT}{{\mathbb{T}}}
\newcommand{\BU}{{\mathbb{U}}}
\newcommand{\BV}{{\mathbb{V}}}
\newcommand{\BW}{{\mathbb{W}}}
\newcommand{\BX}{{\mathbb{X}}}
\newcommand{\BY}{{\mathbb{Y}}}
\newcommand{\BZ}{{\mathbb{Z}}}

\newcommand{\Fa}{{\mathfrak{a}}}
\newcommand{\Fb}{{\mathfrak{b}}}
\newcommand{\Fc}{{\mathfrak{c}}}
\newcommand{\Fd}{{\mathfrak{d}}}
\newcommand{\Fe}{{\mathfrak{e}}}
\newcommand{\Ff}{{\mathfrak{f}}}
\newcommand{\Fg}{{\mathfrak{g}}}
\newcommand{\Fh}{{\mathfrak{h}}}
\newcommand{\Fi}{{\mathfrak{i}}}
\newcommand{\Fj}{{\mathfrak{j}}}
\newcommand{\Fk}{{\mathfrak{k}}}
\newcommand{\Fl}{{\mathfrak{l}}}
\newcommand{\Fm}{{\mathfrak{m}}}
\newcommand{\Fn}{{\mathfrak{n}}}
\newcommand{\Fo}{{\mathfrak{o}}}
\newcommand{\Fp}{{\mathfrak{p}}}
\newcommand{\Fq}{{\mathfrak{q}}}
\newcommand{\Fr}{{\mathfrak{r}}}
\newcommand{\Fs}{{\mathfrak{s}}}
\newcommand{\Ft}{{\mathfrak{t}}}
\newcommand{\Fu}{{\mathfrak{u}}}
\newcommand{\Fv}{{\mathfrak{v}}}
\newcommand{\Fw}{{\mathfrak{w}}}
\newcommand{\Fx}{{\mathfrak{x}}}
\newcommand{\Fy}{{\mathfrak{y}}}
\newcommand{\Fz}{{\mathfrak{z}}}

\newcommand{\FA}{{\mathfrak{A}}}
\newcommand{\FB}{{\mathfrak{B}}}
\newcommand{\FC}{{\mathfrak{C}}}
\newcommand{\FD}{{\mathfrak{D}}}
\newcommand{\FE}{{\mathfrak{E}}}
\newcommand{\FF}{{\mathfrak{F}}}
\newcommand{\FG}{{\mathfrak{G}}}
\newcommand{\FH}{{\mathfrak{H}}}
\newcommand{\FI}{{\mathfrak{I}}}
\newcommand{\FJ}{{\mathfrak{J}}}
\newcommand{\FK}{{\mathfrak{K}}}
\newcommand{\FL}{{\mathfrak{L}}}
\newcommand{\FM}{{\mathfrak{M}}}
\newcommand{\FN}{{\mathfrak{N}}}
\newcommand{\FO}{{\mathfrak{O}}}
\newcommand{\FP}{{\mathfrak{P}}}
\newcommand{\FQ}{{\mathfrak{Q}}}
\newcommand{\FR}{{\mathfrak{R}}}
\newcommand{\FS}{{\mathfrak{S}}}
\newcommand{\FT}{{\mathfrak{T}}}
\newcommand{\FU}{{\mathfrak{U}}}
\newcommand{\FV}{{\mathfrak{V}}}
\newcommand{\FW}{{\mathfrak{W}}}
\newcommand{\FX}{{\mathfrak{X}}}
\newcommand{\FY}{{\mathfrak{Y}}}
\newcommand{\FZ}{{\mathfrak{Z}}}

\newcommand{\CA}{{\cal A}}
\newcommand{\CB}{{\cal B}}
\newcommand{\CC}{{\cal C}}
\newcommand{\CD}{{\cal D}}
\newcommand{\CE}{{\cal E}}
\newcommand{\CF}{{\cal F}}
\newcommand{\CG}{{\cal G}}
\newcommand{\CH}{{\cal H}}
\newcommand{\CI}{{\cal I}}
\newcommand{\CJ}{{\cal J}}
\newcommand{\CK}{{\cal K}}
\newcommand{\CL}{{\cal L}}
\newcommand{\CM}{{\cal M}}
\newcommand{\CN}{{\cal N}}
\newcommand{\CO}{{\cal O}}
\newcommand{\CP}{{\cal P}}
\newcommand{\CQ}{{\cal Q}}
\newcommand{\CR}{{\cal R}}
\newcommand{\CS}{{\cal S}}
\newcommand{\CT}{{\cal T}}
\newcommand{\CU}{{\cal U}}
\newcommand{\CV}{{\cal V}}
\newcommand{\CW}{{\cal W}}
\newcommand{\CX}{{\cal X}}
\newcommand{\CY}{{\cal Y}}
\newcommand{\CZ}{{\cal Z}}

% Theorem Stil

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem{Satz}[lem]{Satz}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{bem}{Bemerkung}    %[section]



\newcommand{\card}{\mathop{\rm card}\nolimits}
\newcommand{\Sets}{((Sets))}
\newcommand{\id}{{\rm id}}
\newcommand{\supp}{\mathop{\rm Supp}\nolimits}

\newcommand{\ord}{\mathop{\rm ord}\nolimits}
\renewcommand{\mod}{\mathop{\rm mod}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\newcommand{\ggT}{\mathop{\rm ggT}\nolimits}
\newcommand{\kgV}{\mathop{\rm kgV}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\, | \,}
\newcommand{\notdiv}{\mathopen{\mathchoice
             {\not{|}\,}
             {\not{|}\,}
             {\!\not{\:|}}
             {\not{|}}
             }}

\newcommand{\im}{\mathop{{\rm Im}}\nolimits}
\newcommand{\coim}{\mathop{{\rm coim}}\nolimits}
\newcommand{\coker}{\mathop{\rm Coker}\nolimits}
\renewcommand{\ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}

\newcommand{\pRang}{\mathop{p{\rm -Rang}}\nolimits}
\newcommand{\End}{\mathop{\rm End}\nolimits}
\newcommand{\Hom}{\mathop{\rm Hom}\nolimits}
\newcommand{\Isom}{\mathop{\rm Isom}\nolimits}
\newcommand{\Tor}{\mathop{\rm Tor}\nolimits}
\newcommand{\Aut}{\mathop{\rm Aut}\nolimits}

\newcommand{\adj}{\mathop{\rm adj}\nolimits}

\newcommand{\Norm}{\mathop{\rm Norm}\nolimits}
\newcommand{\Gal}{\mathop{\rm Gal}\nolimits}
\newcommand{\Frob}{{\rm Frob}}

\newcommand{\disc}{\mathop{\rm disc}\nolimits}

\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}

\newcommand{\Log}{\mathop{\rm Log}\nolimits}
\newcommand{\Res}{\mathop{\rm Res}\nolimits}
\newcommand{\Bild}{\mathop{\rm Bild}\nolimits}

\renewcommand{\binom}[2]{\left({#1}\atop{#2}\right)}
\newcommand{\eck}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\gaussk}[1]{\lfloor #1 \rfloor}
\newcommand{\frack}[1]{\{ #1 \}}
\newcommand{\wi}{\hspace{1pt} < \hspace{-6pt} ) \hspace{2pt}}
\newcommand{\dreieck}{\bigtriangleup}


\begin{document}

\begin{center}
{\huge IMO Selektion 2005 Lösungen} \\
\end{center}


\vspace{15mm}

\begin{enumerate}
\item[\textbf{1.}] Die beiden Folgen $a_1 > a_2 >\ldots >a_n$ und $b_1 <b_2<\ldots <b_n$ enthalten zusammen jede
der Zahlen $1,2,\ldots ,2n$ genau einmal. Bestimme den Wert der Summe
\[|a_1-b_1|+|a_2-b_2|+\ldots+|a_n-b_n|.\]


\textbf{1. Lösung}

Es gilt stets $|x-y|=\max(x,y)-\min(x,y)$. Wir behaupten, dass für $1\leq k \leq n$ immer $\max(a_k,b_k)\geq
n+1$ und $\min(a_k,b_k)\leq n$ ist. Nehme an, es gelte $a_k,b_k \leq n$. Dann sind die $n+1$ Folgeglieder
$a_1,\ldots,a_k,b_k,\ldots,b_n$ alle positiv, verschieden und höchstens gleich $n$, ein Widerspruch. Analog
führt man die Annahme $a_k,b_k \geq n+1$ zum Widerspruch. Folglich durchlaufen die Zahlen $\min(a_k,b_k)$ genau
die Menge $\{1,2,\ldots,n\}$ und die Zahlen $\max(a_k,b_k)$ die Menge $\{n+1,n+2,\ldots,2n\}$. Es gilt daher
\begin{eqnarray*}
\sum_{k=1}^n |a_k-b_k| &=& \sum_{k=1}^n \max(a_k,b_k) - \sum_{k=1}^n \min(a_k,b_k)\\
&=& \left((n+1)+(n+2)+\ldots+2n \right) - (1+2+\ldots+n) = n^2.
\end{eqnarray*}

\textbf{2. Lösung}

Nehme an, es gibt Indizes $k$ und $l$ mit $b_l=a_k+1$. Ersetze die Folgen $(a_1,\ldots,a_n)$ und
$(b_1,\ldots,b_n)$ durch die beiden neuen Folgen $(a_1,\ldots, a_{k-1},a_k+1,a_{k+1},\ldots,a_n)$ und
$(b_1,\ldots,b_{l-1},b_l-1,b_{l+1},\ldots,b_n)$. Man überlegt sich leicht, dass die beiden neuen Folgen
ebenfalls die Bedingungen der Aufgabe erfüllen. Wir behaupten nun, dass sich die zu berechnende Summe bei dieser
Operation nicht ändert und unterscheiden dazu drei Fälle.
\begin{enumerate}
\item[(1)] $k<l$. In diesem Fall ändert sich die Summe bei der Operation um
\[D=|a_k-b_k+1|+|a_l-b_l+1|-|a_k-b_k|-|a_l-b_l|.\]
Es gilt nun $a_k =b_l-1>b_k-1$, also sind $a_k-b_k$ und $a_k-b_k+1$ beide nichtnegativ. Analog folgt
$a_l<a_k=b_l-1$, also sind $a_l-b_l$ und $a_l-b_l-1$ beide negativ. Folglich gilt
\[D=(a_k-b_k+1)-(a_l-b_l+1)-(a_k-b_k)+(a_l-b_l)=0,\]
der Wert der Summe bleibt also unverändert.
\item[(2)] $k>l$ Eine analoge Argumentation liefert auch in diesem Fall
\[D=-(a_k-b_k+1)+(a_l-b_l+1)+(a_k-b_k)-(a_l-b_l)=0.\]
\item[(3)] $k=l$. Die Summe ändert sich um
\[D=|(a_k+1)-(b_k-1)|-|a_k-b_k|.\]
Ausserdem ist $a_k=b_k-1$, also wieder $D=|1|-|-1|=0.$
\end{enumerate}
Nach endlich vielen solchen Operationen können wir annehmen, dass gilt $b_1<\ldots<b_n<a_n<\ldots<a_1$. dann ist
aber $b_k=k$ und $a_k=2n+1-k$ für $k=1,\ldots,n$. In diesem Fall hat die Summe den Wert
\[\sum_{k=1}^n |a_k-b_k| = \sum_{k=1}^n 2n+1-2k = n(2n+1)-2\sum_{k=1}^n k = n(2n+1)-n(n+1) = n^2.\]

\bigskip

\item[\textbf{2.}] Finde den grösstmöglichen Wert des Ausdrucks
\[\frac{xyz}{(1+x)(x+y)(y+z)(z+16)},\]
wobei $x,y,z$ positive reelle Zahlen sind.\\

\textbf{1. Lösung}

Sei $A$ der Nenner des Bruchs. Es gilt nach AM-GM
\begin{eqnarray*}
A &=& \left(1+\frac{x}{2}+\frac{x}{2}\right)\left(x+\frac{y}{2}+\frac{y}{2}\right)
\left(y+\frac{z}{2}+\frac{z}{2}\right)\left(z+8+8\right)\\
&\geq& 81 \sqrt[3]{x^2/4}\cdot\sqrt[3]{xy^2/4}\cdot\sqrt[3]{yz^2/4}\cdot\sqrt[3]{64z}\\
&=& 81xyz.
\end{eqnarray*}
Der Ausdruck ist also höchstens gleich $1/81$, Gleichheit gilt nur für $(x,y,z)=(2,4,8)$.\\

\textbf{2. Lösung}

Die Ungleichung von Hölder ergibt
\begin{eqnarray*}
(1+x)(x+y)(y+z)(z+16) &\geq& (\sqrt[4]{1\cdot x\cdot y\cdot z}+\sqrt[4]{x\cdot y\cdot z\cdot 16})^4\\
&=& (3\sqrt[4]{xyz})^4=81xyz.
\end{eqnarray*}
Der Ausdruck ist also höchstens gleich $1/81$, Gleichheit gilt für $(x,y,z)=(2,4,8)$.\\

Alternativ kann man auch wiederholt CS verwenden:
\begin{eqnarray*}
(1+x)(y+z)(x+y)(z+16) &\geq& (\sqrt{1\cdot y}+\sqrt{x\cdot z})^2(\sqrt{x\cdot z}+\sqrt{y\cdot 16})^2\\
&\geq& (\sqrt[4]{xyz}+2\sqrt[4]{xyz})^4=81xyz.
\end{eqnarray*}

\textbf{3. Lösung}

Wir bezeichnen den gegebenen Ausdruck mit $f(x,y,z)$. Wir benützen nun wiederholt folgendes

\begin{lem}
Für $\alpha,\beta>0$ nimmt die Funktion
\[h(t)=\frac{t}{(\alpha+t)(t+\beta)}\]
ihr Maximum bei $t=\sqrt{\alpha\beta}$ an.
\end{lem}

\begin{proof}[Beweis]
Nach AM-GM gilt
\[\frac{1}{h(t)}=t+(\alpha+\beta)+\frac{\alpha\beta}{t} \geq 2\sqrt{t \cdot \frac{\alpha\beta}{t}}+(\alpha+\beta)
=(\sqrt{\alpha}+\sqrt{\beta}),\] mit Gleichheit genau dann, wenn $t=\sqrt{\alpha\beta}$.
\end{proof}

Fixieren wir zuerst $y,z$, dann $x,y$, so folgt aus dem Lemma
\[f(x,y,z) \leq f(\sqrt{y},y,z) \leq f(\sqrt{y},y,4\sqrt{y}),\]
mit Gleichheit genau dann, wenn $x=\sqrt{y}$ und $z=4\sqrt{y}$. Eine weitere Anwendung des Lemmas ergibt
\[f(\sqrt{y},y,4\sqrt{y})=\left(\frac{\sqrt{y}}{(1+\sqrt{y})(\sqrt{y}+4)}\right)^2 \leq
\left(\frac{1}{9}\right)^2 = \frac{1}{81}.\] mit Gleichheit genau dann, wenn $\sqrt{y}=2$. Insgesamt ist der
Ausdruck also höchstens gleich $1/81$ mit Gleichheit genau dann wenn $(x,y,z)=(2,4,8)$.\\


\bigskip

\item[\textbf{3.}] Sei $n \geq 1$ eine natürliche Zahl. Ein reguläres $4n$-Eck sei irgendwie in endlich viele
Parallelogramme zerlegt.
\begin{enumerate}
\item[(a)] Beweise, dass mindestens eines der Parallelogramme in der Zerlegung ein Rechteck ist.
\item[(b)] Bestimme die Summe der Flächen aller Rechtecke in der Zerlegung.\\
\end{enumerate}

\textbf{Lösung}

Wir führen erst einige Bezeichnungen ein. Eine endliche Zerlegung des $4n$-Ecks in Parallelogramme nennen wir im
Folgenden kurz \textit{Zerlegung}. Für eine Zerlegung nennen wir jeden Eckpunkt eines Parallelogramms einen
\textit{Knoten}. Je nachdem, ob ein Knoten auf dem Rand oder im Innern des $4n$-Ecks liegt, heisst er
\textit{Randknoten} oder \textit{innerer} Knoten. Jede Seite eines Parallelogramms nennen wir eine
\textit{Kante}. Ein Knoten, der im Innern einer Kante liegt, heisst $T$-Knoten. Eine Zerlegung, in der es keine
inneren $T$-Knoten gibt, heisst \textit{gut}.\\

Wir beweisen zuerst, dass sich jede Zerlegung zu einer guten Zerlegung verfeinern lässt.

Wir gehen aus von einer beliebigen Zerlegung, die nicht gut ist. Wähle einen beliebigen $T$-Knoten $A_0$. Dieser
liegt im Innern einer eindeutig bestimmten Kante $k_0$, die zum Parallelogramm $P_0$ gehört. Die
gegenüberliegende Kante $k_1$ von $P_0$ ist parallel zu $k_0$. Wähle den Punkt $A_1$ auf $k_1$, sodass $P_0$
durch die Strecke $A_0 A_1$ in zwei kleinere Parallelogramme unterteilt wird, und betrachte diese feinere
Zerlegung. Konstruiere analog Punkte $A_2,\ldots,A_m$, solange bis $A_m$ entweder ein Randknoten oder ein
innerer Knoten der neuen Zerlegung ist, welcher kein $T$-Knoten ist. Dies ist nach endlich vielen Schritten
immer der Fall, denn die Kanten $k_0,k_1,k_2,\ldots$ sind alle parallel und liegen auf verschiedenen Geraden.
Würde dieses Verfahren nicht abbrechen, wäre die Zerlegung nicht endlich. Mit dieser Konstruktion erhalten wir
also eine feinere Zerlegung mit mindestens einem $T$-Knoten weniger. Nach endlich vielen solchen Konstruktionen
resultiert daher eine feinere gute Zerlegung.

Diese Konstruktion der guten Zerlegung hat ausserdem die Eigenschaft, dass ein Rechteck in lauter Rechtecke
zerlegt wird, und ein nicht-Rechteck in lauter nicht-Rechtecke. Die Verfeinerung ändert also weder etwas an der
Existenz von Rechtecken, noch an der Summe der Flächen aller Rechtecke in der Zerlegung.\\

Wir beweisen nun (a) und (b). Nach obigen Ausführungen können wir annehmen, dass die Zerlegung gut ist.
Betrachte irgend eine Kante $k_1$, die auf dem Rand des $4n$-Ecks liegt. Diese ist Seite eines einzigen
Parallelogramm $P_1$. Die gegenüberliegende Seite $k_2$ von $P_1$ ist parallel zu $k_1$ und gehört zu einem
einzigen weiteren Parallelogramm $P_2$. So fortfahrend erhalten wir eine Folge $P_1,P_2,\ldots$ von
Parallelogrammen, die nach endlich vielen Schritten die gegenüberligende Seite des $4n$-Ecks erreichen muss.
Dies folgt aus der Parallelität der Kanten $k_1,k_2,\ldots$ und der Endlichkeit der Zerlegung. Die Menge der
Parallelogramme in einer solchen Folge nennen wir eine \textit{Kette}. Eine Kette verbindet also stets
gegenüberliegende Seiten des $4n$-Ecks und die oben konstruierten Kanten $k_1,k_2,\ldots$ sind alle parallel und
gleich lang. Zwei Ketten, die zu verschiedenen Paaren gegenüberliegender Seiten gehören, schneiden sich in genau
einem Parallelogramm der Zerlegung, und die Seiten dieses Parallelogramms sind parallel zu den entsprechenden
Seitenpaaren. Umgekehrt ist jedes Parallelogramm der Zerlegung der Schnitt von zwei eindeutig bestimmten solchen
Ketten.
\begin{enumerate}
\item[(a)] Da es sich um ein $4n$-Eck handelt, gibt es zwei Seitenpaare, die senkrecht aufeinander stehen. Je
zwei Ketten zu diesen Seitenpaaren schneiden sich in einem Rechteck.
\item[(b)] Umgekehrt ist jedes Rechteck Schnitt von zwei solchen Ketten. Fixiere zwei Seitenpaare wie in (a).
Nehme an, die Ketten zum einen Seitenpaar haben die Breiten $a_1,\ldots,a_r$ und die Ketten zum anderen Paar die
Breiten $b_1,\ldots,b_s$. Die Kette der Breite $a_i$ schneidet die Kette der Breite $b_j$ in einem Rechteck der
Fläche $a_ib_j$. Die Summe der Flächen aller Rechtecke mit Seiten parallel zu diesen zwei Seitenpaaren ist
folglich
\[\sum_{i=1}^r \sum_{j=1}^s a_ib_j = (a_1+\ldots+a_r)(b_1+\ldots+b_s)=1\cdot 1=1,\]
da die Seitenlänge des $4n$-Ecks gleich 1 ist. Es gibt nun genau $n$ Paare senkrechter Seitenpaare, die
Gesamtfläche aller Rechtecke in der Zerlegung ist somit gleich $n$.
\end{enumerate}


\bigskip

\item[\textbf{4.}] Seien $k_1$ und $k_2$ zwei Kreise, die sich im Punkt $P$ äusserlich berühren. Ein dritter Kreis $k$ berühre $k_1$ in $B$ und $k_2$ in $C$, so dass $k_1$ und $k_2$ im Innern von $k$ liegen. Sei $A$ einer der Schnittpunkte von $k$ mit der gemeinsamen Tangente von $k_1$ und $k_2$ durch $P$. Die Geraden $AB$ und $AC$ schneiden $k_1$ bzw. $k_2$ nochmals in $R$ bzw. $S$. Zeige, dass $RS$ eine gemeinsame Tangente von $k_1$ und $k_2$ ist.

\textbf{1. Lösung}

Wir untersuchen als erstes die Potenz von $A$ an den Kreisen $k_1$ und $k_2$. Es gilt
$$ AB \cdot AR = AP^2 = AC \cdot AS. $$
Daraus folgt, dass $\dreieck ABC$ und $\dreieck ASR$ ähnlich sind. \\
Sei $T$ der Schnittpunkt der gemeinsamen Tangengente von $k$ und $k_1$ mit der gemeinsamen Tangente von $k$ und $k_2$. Weil die Potenz von $T$ zu allen drei Kreisen gleich gross ist, muss $T$ auch auf der Potenzlinie von $k_1$ und $k_2$, also $AP$ liegen. Wir bezeichnen $\alpha \doteq \wi ARS$. Es folgt nun
\begin{itemize}
\item $\wi ACB = \alpha$ ($\dreieck ABC \sim \dreieck ASR$)

\item $\wi TBA = \alpha$, falls $T$ auf derselben Seite von $BC$ liegt wie $A$. \\
$\wi TBA = 180^\circ - \alpha$, falls $A$ und $T$ auf verschiedenen Seiten von $BC$ liegen. \\
(Tangentenwinkelsatz an $k$)

\item $\wi RPB = \alpha$ (Tangentenwinkelsatz an $k_1$)
\end{itemize}

$\wi ARP$ ist ein Aussenwinkel von $\dreieck BPR$. Es gilt deshalb
$$ \wi SRP = \wi ARP - \alpha = \wi RBP + \wi RPB - \alpha = \wi RBP + \alpha - \alpha = \wi RBP. $$
Nach dem Tangentenwinkelsatz liegt $RS$ somit tangential an $k_1$. Analog zeigt man, dass $RS$ auch tangential an $k_2$ liegt. \\

\textbf{2. Lösung}

Anstelle des Tangentenschnittpunktes $T$ verläuft diese Lösung über die Kreisemittelpunkte $M_1,M_2$ bzw. $M$. Wir bezeichnen $\alpha \doteq \wi ARS$. Es folgt nun
\begin{itemize}
\item $\wi ACB = \alpha$ ($\dreieck ABC \sim \dreieck ASR$)

\item $\wi AMB = 2 \alpha$ (Zentri-Peripherie-Winkelsatz)

\item $\wi ABM = 90^\circ - \alpha$ (Winkelsumme im gleichschenkligen Dreieck $ABM$)

\item $\wi RBM_1 = 90^\circ - \alpha$ ($B,M_1,M$ liegen auf einer Geraden, ebenso $B,R,A$)

\item $\wi RM_1B = 2 \alpha$ (Winkelsumme im gleichschenkligen Dreieck $RBM_1$)

\item $\wi RPB = \alpha$ (Zentri-Peripherie-Winkelsatz)
\end{itemize}

Man fährt nun fort wie bei der 1. Lösung.

\bigskip

\item[\textbf{5.}] Sei $p>3$ eine Primzahl. Zeige, dass $p^2$ ein Teiler ist von
\[\sum_{k=1}^{p-1} k^{2p+1}.\]

\textbf{Lösung}

Sei $S$ die Summe in der Aufgabenstellung. Wegen $p\neq 2$ genügt es zu zeigen, dass $2S$ durch $p^2$ teilbar
ist. Es gilt modulo $p^2$
\begin{eqnarray*}
2S &=& \sum_{k=1}^{p-1} (p-k)^{2p+1} + k^{2p+1}\\
&=& \sum_{k=1}^{p-1} \left( p^{2p+1} -+ \ldots -\binom{2p+1}{2}p^2k^{2p-1}
+\binom{2p+1}{1}pk^{2p}-k^{2p+1}\right)+ k^{2p+1}\\
&\equiv& \sum_{k=1}^{p-1} \binom{2p+1}{1}pk^{2p} \equiv \sum_{k=1}^{p-1} pk^{2p} = p \sum_{k=1}^{p-1} k^{2p}.
\end{eqnarray*}
Wir müssen noch zeigen, dass die letzte Summe durch $p$ teilbar ist. Nach dem kleinen Satz von Fermat gilt
$k^{p-1} \equiv 1$ (mod $p$) für $1 \leq k \leq p-1$. Damit folgt modulo $p$
\[\sum_{k=1}^{p-1} k^{2p} \equiv \sum_{k=1}^{p-1} k^2 = \frac{p(p-1)(2p-1)}{6}.\]
Da der Zähler der rechten Seite durch $p$ teilbar ist, der Nenner wegen $p>3$ aber nicht, ist die gesamte rechte
Seite durch $p$ teilbar. Dies ist war zu zeigen.\\

\bigskip

\item[\textbf{6.}] Sei $T$ die Menge aller Tripel $(p,q,r)$ von nichtnegativen ganzen Zahlen. Bestimme alle
Funktionen $f:T \rightarrow \BR$ für die gilt
\[f(p,q,r)= \left\{ \parbox{8.5cm}{$0$\\[3mm] $1+\frac{1}{6}\{f(p+1,q-1,r)+f(p-1,q+1,r)$\\
$+f(p-1,q,r+1)+f(p+1,q,r-1)$\\ $+f(p,q+1,r-1)+f(p,q-1,r+1)\}$}\parbox{3cm}{für $pqr=0$,\\[3mm] $\mbox{}$\\ sonst.
\\ $\mbox{}$} \right.\]

\textbf{Lösung}

Wir beweisen zuerst, dass höchstens eine solche Funktion existiert. Nehme an, $f$ und $g$ erfüllen die
Bedingungen der Aufgabe. Für die Funktion $h=f-g$ gilt dann
\[h(p,q,r)= \left\{ \parbox{8.5cm}{$0$\\[3mm] $\frac{1}{6}\{h(p+1,q-1,r)+h(p-1,q+1,r)$\\
$+h(p-1,q,r+1)+h(p+1,q,r-1)$\\ $+h(p,q+1,r-1)+h(p,q-1,r+1)\}$}\parbox{3cm}{für $pqr=0$,\\[3mm] $\mbox{}$\\ sonst.
\\ $\mbox{}$} \right.\]
Die sieben Punkte, an welchen $h$ in der definierenden Gleichung ausgewertet wird, liegen alle auf einer Ebene
der Form $p+q+r=n$. Auf dieser Ebene liegen nur \textit{endlich} viele Punkte aus $T$. Wir zeigen, dass $h$ auf
jeder solchen Ebene identisch verschwindet. Fixiere $n \geq 0$ und nehme an, $M=h(p_0,q_0,r_0)$ sei das Maximum
von $h$ auf der Ebene $p+q+r=n$. Wir können annehmen, dass $p_0 q_0 r_0 \neq 0$ gilt, ansonsten ist $M=0$. Aus
der Funktionalgleichung und der Maximalität von $M$ folgt, dass $h$ auch an den 6 Punkten
$(p_0+1,q_0-1,r_0),\ldots,(p_0,q_0-1,r_0+1)$ den Wert $M$ annimmt. Insbesondere ist $h(p_0-1,q_0+1,r_0)=M$.
Durch Wiederholen dieses Arguments folgt $M=h(p_0,q_0,r_0)=h(p_0-1,q_0+1,r_0)=\ldots=h(0,q_0+p_0,r_0)=0$.

Dieselbe Argumentation, angewendet auf $-h$, ergibt dass das Minimum von $h$ auf der Ebene $p+q+r=n$ ebenfalls
gleich 0 ist, folglich verschwindet $h$ identisch.

Schliesslich rechnet man leicht nach, dass die Funktion
\[f(p,q,r)=\left\{ \parbox{3cm}{$\;0$\\[3mm] $\displaystyle \frac{3pqr}{p+q+r}$}\parbox{4cm}{für $p=q=r=0$,\\[3mm] sonst.
\\ $\mbox{}$} \right.\]
alle Bedingungen der Aufgabe erfüllt. Sie ist daher die einzige Lösung.\\

\pagebreak


\item[\textbf{7.}] Sei $n\geq 2$ eine natürliche Zahl. Zeige, dass sich das Polynom
\[(x^2-1^2)(x^2-2^2)(x^2-3^2)\cdots (x^2-n^2)+1\]
nicht als Produkt von zwei nichtkonstanten Polynomen mit ganzen Koeffizienten schreiben lässt.\\

\textbf{Lösung}

Sei $p$ das Polynom in der Aufgabe. Nehme an, es gelte $p(x)=r(x)s(x)$ für zwei nichtkonstante Polynome $r,s$
mit ganzen Koeffizienten. Für $k=\pm 1, \pm 2,\ldots,\pm n$ ist dann
\[1=p(k)=r(k)s(k).\]
Da beide Faktoren rechts ganze Zahlen sind, gilt somit $r(k)=s(k)=\pm 1$. Das Polynom $r-s$ hat höchstens den
Grad $2n-1$, besitzt aber die $2n$ Nullstellen $\pm 1,\ldots,\pm n$, somit verschwindet es identisch. Dann ist
$p(x)=r(x)^2$ aber das Quadrat eines Polynoms und insbesondere ist $p(0)$ eine Quadratzahl. Nun gilt aber
$p(0)=(-1)^n (n!)^2+1$. Ist $n\geq 3$ ungerade, dann ist $p(0)$ negativ, kann also keine Quadratzahl sein. Ist
$n$ gerade, dann gilt
\[(n!)^2 < p(0) < (n!+1)^2,\]
Also ist $p(0)$ wieder keine Quadratzahl, Widerspruch.\\

\bigskip

\item[\textbf{8.}] Betrachte einen See mit zwei Inseln darin und sieben Städten am Ufer. Die Inseln und Städte
nennen wir im Folgenden kurz \textit{Orte}. Zwischen genau den folgenden Paaren von Orten besteht eine
Schiffsverbindung:
\begin{enumerate}
\item[(i)] zwischen den beiden Inseln,
\item[(ii)] zwischen jeder Stadt und jeder Insel,
\item[(iii)] zwischen zwei Städten genau dann, wenn sie nicht benachbart sind.
\end{enumerate}
Jede dieser Verbindungen wir von genau einem von zwei konkurrenzierenden Schiffsunternehmen angeboten. Beweise,
dass es stets drei Orte gibt, sodass es zwischen je zwei dieser Orte Schiffsverbindungen desselben Unternehmens
existieren.\\

\textbf{Lösung}

Wir formulieren die Aufgabe um in die Sprache der Graphentheorie. Die Inseln werden durch Punkte $A,B$
repräsentiert, die sieben Städte durch Punkte $S_1,\ldots,S_7$. Zwei Städte sind benachbart, falls sie
aufeinanderfolgende Indizes (mod 7) haben. Je zwei dieser Punkte sind mit einer Kante verbunden, ausser
benachbarten Städten. Jede dieser 29 Kanten ist rot oder grün gefärbt (je nach Schiffsunternehmen), und wir
müssen zeigen, dass es in diesem Graphen stets ein monochromatisches Dreieck gibt. Wir können annehmen, dass
$AB$ rot ist.\\

\textit{1. Lösung}

Wir unterscheiden zwei Fälle.
\begin{enumerate}
\item[(1)] Nehme an, es gibt zwei rote Kanten von $A$ zu zwei nicht benachbarten Städten $S_i, S_j$. Ist eine
der Kanten $BS_i, BS_j$ ebenfalls rot, dann ist $AS_iB$ oder $AS_jB$ ein rotes Dreieck. Nehme also an, diese
beiden Kanten sind grün. Ist nun $S_i S_j$ rot, dann ist $AS_iS_j$ ein rotes Dreieck, ist $S_iS_j$ grün, dann
ist $BS_iS_j$ ein grünes Dreieck.

\item[(2)] Nehme an, es gibt keine zwei roten Kanten von $A$ zu zwei nicht benachbarten Städten. Dann gibt es
entweder gar keine rote Kante von $A$ zu einer Stadt, oder es gibt genau eine, oder es gibt genau zwei zu
benachbarten Städten. Nach Umnummerierung können wir also annehmen, dass $AS_1$, $AS_2$, $AS_3$, $AS_4$, $AS_5$
alle grün sind. Beachte, dass die Städte $A_1,A_3,A_5$ paarweise nicht benachbart sind. Ist nun eine Kante des
Dreiecks $A_1A_3A_5$ grün, dann bildet sie mit $A$ ein grünes Dreieck. Sonst sind alle rot und dann ist
$A_1A_3A_5$ ein rotes Dreieck.
\end{enumerate}

\textit{2. Lösung}

Nehme an, es gibt kein monochromatisches Dreieck. Betrachte die sieben Mengen
\begin{eqnarray*}
M_1 &=& \{S_1,S_3,S_5\}\\
M_2 &=& \{S_2,S_4,S_6\}\\
M_3 &=& \{S_3,S_5,S_7\}\\
M_4 &=& \{S_4,S_6,S_1\}\\
M_5 &=& \{S_5,S_7,S_2\}\\
M_6 &=& \{S_6,S_1,S_3\}\\
M_7 &=& \{S_7,S_2,S_4\}
\end{eqnarray*}
Die drei Städte in jeder dieser Mengen sind paarweise nicht benachbart. Betrachte $M_{\alpha}=\{S_i,S_j,S_k\}$
und nehme an, die Kanten $AS_i$, $AS_j$, $AS_k$ seien alle grün. Ist dann eine der Kanten $S_iS_j$, $S_jS_k$,
$S_kS_i$ ebenfalls grün, dann ergibt das mit $A$ ein grünes Dreieck. Sind diese Kanten alle rot, dann ist
$S_iS_jS_k$ ein rotes Dreieck, Widerspruch. Folglich ist mindestens eine der Kanten $AS_i$, $AS_j$, $AS_k$ rot.
Da jede Stadt in genau 3 der Mengen $M_{\alpha}$ auftaucht, folgt insgesamt dass mindestens drei Kanten $AS_a$,
$AS_b$, $AS_c$ rot sind. Die Kanten $BS_a$, $BS_b$, $BS_c$ sind alle grün, sonst gibt es ein rotes Dreieck mit
$AB$. Mindestens zwei der Städte $S_a,S_b,S_c$ sind nicht benachbart, oBdA sind das $S_a,S_b$. Unabhängig von
der Farbe der Kante $S_aS_b$ haben wir nun aber ein monochromatisches Dreieck mit $A$ oder $B$, Widerspruch.\\

\textit{3. Lösung}

Nehme an, es gibt kein monochromatisches Dreieck. Wir benützen folgende zwei triviale Beobachtungen:
\begin{enumerate}
\item[(1)] Unter je drei Städten gibt es immer zwei nicht benachbarte.
\item[(2)] Unter je fünf Städten gibt es immer drei, die paarweise nicht benachbart sind.
\end{enumerate}
Wir setzen
\[M=\{k\;|\; AS_k \mbox{ ist grün}\},\qquad N=\{k\;|\; BS_k \mbox{ ist grün}\}.\]
Folgendes gilt für diese Mengen:
\begin{enumerate}
\item[(i)] $M \cup N=\{1,\ldots,7\}$.\\
In der Tat, wäre $k \not \in M \cup N$, dann sind $AS_k$ und $BS_k$ rot, also ist $AS_kB$ ein rotes Dreieck,
Widerspruch.
\item[(ii)] $|M \setminus N| \leq 2$,  $|N \setminus M| \leq 2$.\\
Nehme an, $S_i,S_j,S_k \in M \setminus N$. Wegen (1) sind zwei dieser Städte nicht benachbart, zum Beispiel
$S_i,S_j$. Nach Konstruktion sind $AS_i$ und $AS_j$ grün, aber $BS_i$ und $BS_j$ rot. Unabhängig von der Farbe
von $S_iS_j$ ergibt das ein monochromatisches Dreieck, Widerspruch.
\item[(iii)] $|M|,|N| \leq 4$.\\
Nehme an, $|M|\geq 5$. Unter den fünf Städten, die mit einer grünen Kante mit $A$ verbunden sind, gibt es nach
(2) drei paarweise nicht benachbarte $S_i,S_j,S_k$. Sind zwei dieser Städte mit einer grünen Kante verbunden,
ergibt das ein grünes Dreieck mit $A$. Wenn keine grün ist, dann ist $S_iS_jS_k$ ein rotes Dreieck, Widerspruch.
\end{enumerate}
Daraus folgt nun aber
\[7 \stackrel{(i)}{=}|M \cup N| = |M| + |N \setminus M| \stackrel{(ii),(iii)}{\leq} 4+2=6,\]
ein Widerspruch.\\


\bigskip

\item[\textbf{9.}] Sei $A_1 A_2 \ldots A_n$ ein reguläres $n$-Eck. Die Punkte $B_1,\ldots,B_{n-1}$ sind wie
folgt definiert:
\begin{itemize}
\item Für $i=1$ oder $i=n-1$ ist $B_i$ der Mittelpunkt der Seite $A_i A_{i+1}$;
\item Für $i \neq 1, i \neq n-1$ sei $S$ der Schnittpunkt von $A_1 A_{i+1}$ und $A_n A_i$. Der Punkt $B_i$ ist
dann der Schnittpunkt der Winkelhalbierenden von $\wi A_i S A_{i+1}$ mit $A_i A_{i+1}$.
\end{itemize}
Beweise, dass gilt
\[\wi A_1 B_1 A_n + \wi A_1 B_2 A_n+ \ldots + \wi A_1 B_{n-1} A_n = 180^\circ.\]

\textbf{Lösung}

Wir beginnen mit folgendem
\begin{lem}
Sei $ABCD$ ein gleichschenkliges Trapez, wobei $AB \parallel CD$. Die Diagonalen $AC$ und $BD$ schneiden sich in
$S$. Sei $M$ der Mittelpunkt von $BC$ und die Winkelhalbierende von $\wi CSB$ schneide $BC$ in $N$. Dann gilt
$\wi AMD = \wi AND.$
\end{lem}

\begin{proof}[Beweis]
Wir zeigen, dass $ADNM$ ein Sehnenviereck ist. Der Schnittpunkt von $AD$ und $BC$ sei $X$ und sei $XA = XB = a,
XC = XD = b$. Aus der bekannten Eigenschaft für Winkelhalbierende und dem Strahlensatz folgt
\[\frac{BN}{CN} = \frac{SB}{SC} = \frac{AB}{CD} = \frac{a}{b}.\]
Wir berechnen nun
\[ \frac{BC}{CN} = \frac{BN + CN}{CN} = \frac{a}{b} + 1 = \frac{a+b}{b}.\]
Daraus erhalten wir
\[CN = BC \cdot \frac{b}{a+b} = (a-b) \cdot \frac{b}{a+b}.\]
Es gilt
\[XN \cdot XM = \left( b + (a-b) \cdot \frac{b}{a+b} \right) \cdot \frac{a+b}{2} = a \cdot b = XD \cdot XA.\]
Nach dem Potenzsatz ist $ADNM$ somit ein Sehnenviereck.\\
\end{proof}

Sei $C_i$ der Mittelpunkt der Seite $A_iA_{i+1}$ ($i \leq n-1$) und sei $\Sigma$ die linke Seite, der zu
beweisenden Gleichung. Für $1<i<n-1$ ist das Viereck $A_1A_iA_{i+1}A_n$ entweder ein gleichschenkliges Trapez
mit nichtparallelen Schenkeln $A_1A_n$ und $A_iA_{i+1}$ oder ein Rechteck. Im ersten Fall folgt aus dem Lemma
$\wi A_1B_iA_n = \wi A_1C_iA_n$, im zweiten Fall gilt $B_i = C_i$ und die Winkel sind ebenfalls gleich. Somit
haben wir
\[\Sigma = \wi A_1 C_1 A_n + \wi A_1 C_2 A_n + \ldots + \wi A_1 C_{n-1} A_n.\]
Weil $A_1 A_2 \ldots A_n$ ein reguläres $n$-Eck ist, sind für $i = 2, \ldots , n-1$ die Dreiecke $A_1C_iA_n$ und
$A_{n+2-i}C_1A_{n+1-i}$ kongruent. Für diese $i$ gilt deshalb $\wi A_1C_iA_n = \wi A_{n+1-i}C_1A_{n+1-i}$ und
somit
\[\Sigma = A_1 C_1 A_n + \wi A_n C_1 A_{n-1} + \ldots + \wi A_3 C_1 A_2 = \wi A_1C_1A_2 = 180^\circ.\]

\bigskip


\item[\textbf{10.}] Sei $ABC$ ein spitzwinkliges Dreieck mit Höhenschnittpunkt $H$ und seien $M$ und $N$
zwei Punkte auf $BC$, so dass $\overrightarrow{MN} = \overrightarrow{BC}$. Seien $P$ und $Q$ die Projektionen
von $M$ bzw. $N$ auf $AC$ bzw. $AB$. Zeige, dass $APHQ$ ein Sehnenviereck ist.\\

\textbf{1. Lösung}

Die Translation um den Vektor $\overrightarrow{BM}$ bildet $B$ auf $M$ und $C$ auf $N$ ab. Sei $G$ das Bild von
$H$ bei dieser Translation. Wir zeigen nun, dass $P,Q$ und $H$ auf dem Thaleskreis über der Strecke $AG$ liegen.

Die Gerade $BH$ steht senkrecht auf $AC$, somit auch das Bild, die Gerade $MG$. Daraus folgt $\wi APG =
90^\circ$ und $P$ liegt auf dem Thaleskreis über $AG$. Analog für $Q$.

Die Gerade $HG$ ist parallel zum Vektor $\overrightarrow{BM}$ und somit parallel zur Geraden $BC$. Der Winkel
$\wi AHG$ ist somit auch rechtwinklig.\\

\textbf{2. Lösung}

Wir nehmen oBdA an, dass $M$ auf der Halbgeraden $BC$ mit Ursprung $B$ liegt. Die Punkte $E$ und $F$ seien die
Projektionen von $B$ bzw. $C$ auf $AC$ bzw. $AB$. Damit $APHQ$ ein Sehnenviereck ist, genügt es zu zeigen, dass
$\wi HPE = \wi HQF$. Dies ist der Fall, wenn die beiden Dreiecke $HPE$ und $HQF$ ähnlich sind. Wir wollen dies
zeigen. Nach Konstruktion gilt $\wi HEP = \wi HFQ = 90^\circ$. Es bleibt noch die folgende Gleichung zu
beweisen.
\[\frac{HE}{PE} = \frac{HF}{QF} \quad \Leftrightarrow \quad \frac{HE}{HF} = \frac{PE}{QF} \]
Wir formen diese Gleichung nun um, bis es klar wird, dass sie stimmt. Die beiden Dreiecke $HEC$ und $HFB$ haben
zwei gleiche Winkel und sind somit ähnlich. Es gilt also
\[\frac{CE}{BF} = \frac{HE}{HF} = \frac{PE}{QF} \quad \Leftrightarrow \quad \frac{PE}{CE} = \frac{QF}{BF}.\]
Die Geraden $BE$ und $MP$ stehen beide rechtwinklig auf $AC$ und sind somit parallel. Analog sind die Geraden
$CF$ und $NQ$ parallel. Mit der Voraussetzung, dass $BM = CN$ gilt somit nach Strahlensatz
\[\frac{PE}{CE} = \frac{BM}{BC} = \frac{CN}{BC} = \frac{QF}{BF}.\]
Dies ist genau, was wir noch zu zeigen hatten.\\

\textbf{3. Lösung}

OBdA liegen die Punkte $M,B,N,C$ in dieser Reihenfolge auf $BC$. Sei $R$ der Schnittpunkt von $MP$ mit $NQ$.
Wegen $|MB|=|NC|$ ist $RH$ parallel zu $BC$. Es gilt $\wi BAH=90^\circ-\beta$, $\wi BNQ=90^\circ-\beta$ und $\wi
CMP=90^\circ-\gamma$. Wegen der Parallelität von $RH$ und $BC$ ist auch $\wi NRH=90^\circ-\beta$, also ist
$AQRH$ ein Sehnenviereck. Es genügt nun zu zeigen, dass $\wi RQH = \wi RPH$ gilt.

Seien $H_B$ und $H_C$ die Höhenfusspunkte auf $AC$ und $AB$. Es gilt $\wi RQH=\wi QHH_C$ und $\wi RPH=\wi
PHH_B$. Es genügt daher zu zeigen, dass die Dreiecke $QHH_C$ und $PHH_B$ ähnlich sind. Einerseits gilt
trivialerweise
\[\frac{|HH_C|}{|HH_B|}=\frac{\cos \beta}{\cos \gamma}.\]
Andererseits erhalten wir
\[\frac{|H_CQ|}{|RH|}=\sin (90^\circ-\beta)=\cos \beta,\qquad \frac{|H_BP|}{|RH|}=\sin (90^\circ-\gamma)=\cos \gamma,\]
Also sind die beiden Dreiecke ähnlich:
\[\frac{|HH_C|}{|HH_B|}=\frac{\cos \beta}{\cos \gamma}=\frac{|H_CQ|}{|H_BP|}.\]

\bigskip

\item[\textbf{11.}] Finde alle Funktionen $f:\BN \rightarrow \BN$, sodass $f(m)^2+f(n)$ ein Teiler ist von $(m^2+n)^2$
für alle $m,n \in \BN$.\\

\textbf{1. Lösung}

Mit $m=n=1$ folgt, dass $f(1)^2+f(1)$ ein Teiler von 4 ist, folglich ist $f(1)=1$. Für $m=1$ erhalten wir
\begin{equation}
f(n)+1 \div (n+1)^2.
\end{equation}
Für $n=1$ erhalten wir
\begin{equation}
f(m)^2+1 \div (m^2+1)^2.
\end{equation}
Sei $p$ eine Primzahl. Mit $n=p-1$ folgt aus (1), dass $f(p-1)+1$ ein Teiler von $p^2$ ist. Daher gilt
$f(p-1)=p-1$ oder $f(p-1)=p^2-1$. Nehme an, letzteres sei der Fall. Aus (2) folgt dann $(p^2-1)^2-1 \leq
((p-1)^2+1)^2$. Für $p>1$ gilt aber
\[((p-1)^2+1)^2=(p^2-2p+2)^2 \leq (p^2-2)^2 < (p^2-1)^2-1,\]
Widerspruch. Daher ist $f(p-1)=p-1$.\\

Sei $k$ eine natürliche Zahl mit $f(k)=k$, dann folgt
\[k^2+f(n)=f(k)^2+f(n) \div (k^2+n)^2.\]
Ausserdem ist
\[(k^2+n)^2= ((k^2+f(n))+(n-f(n))^2 = A \cdot (k^2+f(n))+(f(n)-n)^2\]
für eine ganze Zahl $A$. Daher gilt auch
\begin{equation}
k^2+f(n) \div (f(n)-n)^2.
\end{equation}
Dies ist richtig für unendlich viele natürliche Zahlen $k$, nämlich zum Beispiel für $k=p-1$, wenn $p$ prim ist.
Daraus folgt aber, dass die rechte Seite von (3) verschwinden muss. Also gilt $f(n)=n$ für alle $n \in \BN$.\\

\textbf{2. Lösung}

Wir berechnen die ersten paar Werte von $f$. Wie in der ersten Lösung findet man $f(1)=1$. Aus (2) erhalten wir
$f(2)^2+1 \div 25^2$, also ist $f(2)=2$. Analog findet man $f(4)^2+1 \div 17^2$, also $f(4)=4$ und $f(6)^2+1
\div 37^2$, also $f(6)=6$. Mit $m=2$ und $n=3$ erhalten wir $4+f(3) \div 49$, daher ist $f(3)=3$ oder $f(3)=45$.
Andererseits gilt wegen (1) $f(3)+1 \div 16$, folglich ist $f(3)=3$. Schliesslich folgt mit $m=2$, $n=3$ dass
$4+f(5) \div 81$, somit $f(5)=5$ oder $f(5)=23$ oder $f(5)=77$. Andererseits gilt nach (1) $f(5)+1 \div 36$, es
bleibt nur die Möglichkeit $f(5)=5$.

Wir beweisen nun induktiv, dass $f(n)=n$ gilt für alle natürlichen Zahlen $n$. Nach obigen Rechnungen ist dies
richtig für $n \leq 6$. Sei nun $n\geq 7$. Nach Induktionsvoraussetzung gilt (3) für $k=1,2,\ldots,n-1$. Nehme
nun an, dass $f(n) \neq n$. Für $k=n-1$ erhalten wir insbesondere $(n-1)^2+f(n) \leq (f(n)-n)^2$. Dies ist
äquivalent zu $(f(n)-2n)(f(n)-1)\geq 1$, also ist $f(n)>2n>n$. Wir behaupten, dass es natürliche Zahlen $a,b
\leq n-1$ gibt, sodass $f(n)+a^2$ und $f(n)+b^2$ teilerfremd sind. Ist $f(n)$ gerade, dann wähle $a=1$ und
$b=3$, ist $f(n)$ ungerade, dann wähle $a=2$ und $b=6$. Dies ist möglich wegen $n \geq 7$. Mit der
Teilerfremdheit und (3) folgt daraus
\[(a^2+f(n))(b^2+f(n)) \div (f(n)-n)^2.\]
Andererseits ist die linke Seite grösser als $f(n)^2$, die rechte aber kleiner als $f(n)^2$ wegen $f(n)>n$. Dies
ist ein Widerspruch, folglich gilt $f(n)=n$.\\

\bigskip

\item[\textbf{12.}] Sei $A$ eine $m \times m$-Matrix. Sei $X_i$ die Menge der Einträge in der $i$-ten Zeile und
$Y_j$ die Menge der Einträge in der $j$-ten Spalte, $1 \leq i,j \leq m$. $A$ heisst \textit{cool}, wenn die
Mengen $X_1,\ldots,X_m,Y_1,\ldots,Y_m$ alle verschieden sind. Bestimme den kleinsten Wert für $n$, sodass eine
coole $2005 \times 2005$-Matrix mit Einträgen aus der Menge $\{1,2,\ldots,n\}$ existiert.\\

\textbf{Lösung}

Sei $\CX$ die Menge der $X_i$ und $\CY$ die Menge der $Y_j$. Es muss gelten $2^n \geq |\CX \cup \CY| = 2\cdot
2005$, also $n \geq 12$. Nehme an, $n=12$ wäre möglich. Genau $2^{12}-2\cdot 2005=86$ Teilmengen von
$\{1,2,\ldots,12\}$ liegen nicht in $\CX \cup \CY$. Zentral ist die einfache Beobachtung, dass jede Zeile mit
jeder Spalte ein gemeinsames Element besitzt:
\begin{equation}
X_i \cap Y_j \neq \emptyset,\qquad \mbox{für } 1 \leq i,j \leq 2005.
\end{equation}
Nehme an, es gibt $i,j$, sodass $|X_i \cup Y_j| \leq 5$ gilt. Da jede Spalte und jede Zeile ein gemeinsames
Element mit dieser Menge hat, liegt keine Teilmenge des Komplements in $\CX \cup \CY$. Es sind aber mindestens
$2^7>86$ Teilmengen, Widerspruch. Also gilt
\[|X_i \cup Y_j| \geq 6,\qquad \mbox{für } 1 \leq i,j \leq 2005.\]
Daraus folgt, dass alle Zeilen oder alle Spalten mindestens je vier verschiedene Einträge haben, oBdA seien dies
die Zeilen. Setze $k=\min |X_i|\geq 4$ und wähle $\alpha$ mit $|X_{\alpha}|=k$. Wegen (4) liegt keine Teilmenge
des Komplements von $X_{\alpha}$ in $\CY$. Nach Definition von $k$ liegt daher keine Teilmenge des Komplements
von $X_{\alpha}$ mit weniger als $k$ Elementen in $\CX \cup \CY$. Für $k=4$ sind dies
\[\binom{8}{0}+\binom{8}{1}+\binom{8}{2}+\binom{8}{3} = 93 > 86,\]
Teilmengen, für $k=5$ sind es
\[\binom{7}{0}+\binom{7}{1}+\binom{7}{2}+\binom{7}{3}+\binom{7}{4} = 99 > 86,\]
Widerspruch. Folglich gilt $k\geq 6$. Die Anzahl höchstens 5-elementiger Teilmengen von $\{1,2,\ldots,12\}$
beträgt
\[\binom{12}{0}+\binom{12}{1}+\binom{12}{2}+\binom{12}{3}+\binom{12}{4}+\binom{12}{5} = 1586.\]
Keine davon liegt in $\CX$, und mindestens $1586-86$ davon liegen in $\CY$. Die Komplemente dieser Mengen haben
mindestens 7 Elemente und liegen ebenfalls nicht in $\CX$. Folglich kommen in $\CX$ mindestens
\[1586+(1586-86)=3086 > 2^{12}-2005\]
Mengen nicht vor, ein Widerspruch. Es gilt daher $n \geq 13$.\\

Wir beweisen nun, dass für $n=13$ eine coole $2005 \times 2005$-Matrix existiert. Zuerst konstruieren wir
induktiv eine coole $2^n \times 2^n$-Matrix $A_n$ mit Einträgen aus der Menge $\{1,2,\ldots,n+2\}$. Setze
\[A_1=\begin{pmatrix}
1 & 1\\ 2 & 3
\end{pmatrix},\]
und definiere dann rekursiv
\[A_{n+1}=\begin{pmatrix}
A_n & A_n \\ A_n & B_n
\end{pmatrix},\]
dabei ist $B_n$ die $2^n\times 2^n$-Matrix, deren Einträge alle gleich $n+2$ sind. Seien $X_1,\ldots,X_{2^n}$,
$Y_1,\ldots,Y_{2^n}$ die Zeilen- bzw. Spaltenmengen von $A_n$. Dann sind die Zeilenmengen von $A_{n+1}$ gegeben
durch $X_1,\ldots, X_{2^n}, X_{1}\cup\{n+2\},\ldots, X_{2^n}\cup\{n+2\}$, die Spaltenmengen durch $Y_1,\ldots,
Y_{2^n},Y_{1}\cup\{n+2\},\ldots,Y_{2^n}\cup\{n+2\}$. Mit $A_n$ ist somit auch $A_{n+1}$ cool. Schliesslich
überlegt man sich leicht, dass auf Grund der speziellen Form der so konstruierten Matrizen auch die obere linke
$2005 \times 2005$-Teilmatrix von $A_{11}$ cool ist. Dies beendet den Beweis.










\end{enumerate}

\end{document}
