\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{german}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}

\leftmargin=0pt \topmargin=0pt \headheight=0in \headsep=0in \oddsidemargin=0pt \textwidth=6.5in
\textheight=8.5in

\catcode`\ä = \active \catcode`\Ä = \active \catcode`\ö = \active \catcode`\Ö = \active \catcode`\ü = \active
\catcode`\Ü = \active
\catcode`\é = \active
\catcode`\è = \active
\catcode`\à = \active
\catcode`\ù = \active
\catcode`\ô = \active
\catcode`\ç = \active

\defç{\c{c}}
\defô{\^{o}}
\defù{\`{u}}
\defé{\'{e}}
\defè{\`{e}}
\defà{\`{a}}
\defÄ{"A}
\defä{"a}
\defÖ{"O}
\defö{"o}
\defÜ{"U}
\defü{"u}


\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

\newcommand{\pfeil}{\quad \Longrightarrow \quad}

\newcommand{\wi}{\mathop{\hspace{1pt}<\hspace{-6pt})\hspace{2pt}}\nolimits}


\newcommand{\binom}[2]{\left({#1}\atop{#2}\right)}
\newcommand{\nequiv}{\not \equiv}
\newcommand{\mod}{\mathop{\rm mod}\nolimits}
\newcommand{\Mod}[1]{(\mod\;#1)}
\newcommand{\ggT}{\mathop{\rm ggT}\nolimits}
\newcommand{\kgV}{\mathop{\rm kgV}\nolimits}
\newcommand{\ord}{\mathop{\rm ord}\nolimits}
\newcommand{\sgn}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\, | \,}
\newcommand{\notdiv}{\mathopen{\mathchoice
             {\not{|}\,}
             {\not{|}\,}
             {\!\not{\:|}}
             {\not{|}}
             }}


\begin{document}

\begin{center}
{\huge OMI Séléction Suisse} \\
\medskip premier examen - 9 mai 2003
\end{center}
\vspace{8mm}
Temps: 4 heures\\
Chaque problème vaut 7 points.

\vspace{15mm}

\begin{enumerate}

\item[\textbf{1.}] Les nombres réels $x,y,a$ satisfont les équations suivantes:
\begin{eqnarray*}
x+y &=& a\\
x^3+y^3 &=& a\\
x^5+y^5 &=& a.
\end{eqnarray*}
Trouver toutes les valeurs possibles de $a$.

\bigskip

\item[\textbf{2.}] Soit $ABC$ un triangle aigu. $E$ et $F$ soient
les points d'intersection des hauteurs par $B$ et $C$ et leurs
cotés opposés. $G$ soit la projection de $B$ sur la droite $EF$ et
$H$ la projection de $C$ sur $EF$. Enoncer que
\[|HE|=|FG|.\]

\bigskip

\item[\textbf{3.}] Trouver le nombre réel le plus grand $C_{1}$ et le nombre réel le plus petit
$C_{2}$, tels que tous les nombres réels $a,b,c,d,e$ satisfont
\[C_{1}<\frac{a}{a+b}+\frac{b}{b+c}+\frac{c}{c+d}+\frac{d}{d+e}+\frac{e}{e+a}<C_{2}.\]

\bigskip

\item[\textbf{4.}] Trouver le nombre naturel le plus grand $n$,
qui divise $a^{25}-a$ pour tout $a$ entier.

\bigskip

\item[\textbf{5.}] Sur un camps de $5 \times 9$ carrés se trouvent $n$ pièces, mais au maximum
une par carré pendant tout le jeu. Un tour de jeu consiste en
déplacer chaque pièce dans un des carrés touchants en haut, en
bas, à gauche ou à droite. Tous les pièces doivent bouger
simultanément. Une pièce ayant bougé dans une direction
horizontale au tour précedent doit bouger dans une direction
verticale et vice versa. Détérminer la valeur maximale de $n$, tel
qu'il existe une position de début des $n$ pièces et une suite de
tour de jeu, tel que le jeu puisse être continué jusqu'à la fin du
monde.


\end{enumerate}


\pagebreak

\begin{center}
{\huge OMI Séléction Suisse} \\
\medskip deuxième examen - 24 mai 2003
\end{center}
\vspace{8mm}
Temps: 4 heures\\
Chaque problème vaut 7 points.

\vspace{15mm}

\begin{enumerate}

\item[\textbf{6.}] Soient les nombres r\'{e}els positifs $a,b,c$, tels que $a+b+c=2$. Montrer l'inégalité suivante, et déterminer tous les cas où il y a l'égalité.
\[\frac{1}{1+ab}+\frac{1}{1+bc}+\frac{1}{1+ca}\geq \frac{27}{13}\]

\bigskip

\item[\textbf{7.}] Trouver tous les polynômes
$Q(x)=ax^2+bx+c$ avec coefficients entiers, tels qu'il existe trois nombres premiers différents
 $p_{1},p_{2},p_{3}$ avec la propriété
\[|Q(p_{1})|=|Q(p_{2})|=|Q(p_{3})|=11.\]

\bigskip

\item[\textbf{8.}] Soient $A_{1}A_{2}A_{3}$ un triangle et $\omega_1$ un cercle, qui traverse
 $A_1$ et $A_2$.
Supposons qu'il existe les cercles
 $\omega_2, \ldots, \omega_7$ avec les propriétés suivantes:
\begin{enumerate}
\item $\omega_k$ traverse les points $A_k$ et $A_{k+1}$ pour $k=2,3, \ldots, 7$, \hspace{8mm}($A_i=A_{i+3}$)
\item $\omega_k$ et $\omega_{k+1}$ se touchent par l'extérieur pour $k=1,2, \ldots, 6$.
\end{enumerate}
Montrer: $\omega_1=\omega_7$.

\bigskip

\item[\textbf{9.}] Soient donnés les nombres entiers $0<a_{1}<a_{2}< \ldots <a_{101}<5050$, montrer que l'on peut toujours en choisir quatre
 $a_{k},a_{l},a_{m},a_{n}$ différents, et avec la propriété
\[5050 | (a_{k}+a_{l}-a_{m}-a_{n}).\]

\bigskip

\item[\textbf{10.}] Trouver toutes les fonctions strictement monotones $f: \mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$, telles que pour tout
$n \in \mathbb{N}$ on a
\[f(f(n))=3n.\]

\end{enumerate}
\end{document}
