\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{german}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}

\leftmargin=0pt \topmargin=0pt \headheight=0in \headsep=0in \oddsidemargin=0pt \textwidth=6.5in
\textheight=8.5in

\catcode`\ä = \active \catcode`\Ä = \active \catcode`\ö = \active \catcode`\Ö = \active \catcode`\ü = \active
\catcode`\Ü = \active

\defÄ{"A}
\defä{"a}
\defÖ{"O}
\defö{"o}
\defÜ{"U}
\defü{"u}


\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

\newcommand{\pfeil}{\quad \Longrightarrow \quad}

\newcommand{\wi}{\mathop{\hspace{1pt}<\hspace{-6pt})\hspace{2pt}}\nolimits}


\newcommand{\binom}[2]{\left({#1}\atop{#2}\right)}
\newcommand{\nequiv}{\not \equiv}
\newcommand{\mod}{\mathop{\rm mod}\nolimits}
\newcommand{\Mod}[1]{(\mod\;#1)}
\newcommand{\ggT}{\mathop{\rm ggT}\nolimits}
\newcommand{\kgV}{\mathop{\rm kgV}\nolimits}
\newcommand{\ord}{\mathop{\rm ord}\nolimits}
\newcommand{\sgn}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\, | \,}
\newcommand{\notdiv}{\mathopen{\mathchoice
             {\not{|}\,}
             {\not{|}\,}
             {\!\not{\:|}}
             {\not{|}}
             }}


\begin{document}

\begin{center}
{\huge Schweizer IMO - Selektion} \\
\medskip erste Prüfung - 10. Mai 2003
\end{center}
\vspace{8mm}
Zeit: 4 Stunden\\
Jede Aufgabe ist 7 Punkte wert.

\vspace{15mm}

\begin{enumerate}

\item[\textbf{1.}] Für die rellen Zahlen $x,y,a$ gelten die folgenden Gleichungen:
\begin{eqnarray*}
x+y &=& a\\
x^3+y^3 &=& a\\
x^5+y^5 &=& a.
\end{eqnarray*}
Bestimme alle möglichen Werte von $a$.

\bigskip

\item[\textbf{2.}] Sei $ABC$ ein beliebiges spitzwinkliges Dreieck. $E$ und $F$ seien
die Fusspunkte der Höhen durch $B$ und $C$. $G$ ist die Projektion von $B$ auf die Gerade $EF$ und $H$ die
Projektion von $C$ auf $EF$. Zeige, dass gilt
\[|HE|=|FG|.\]

\bigskip

\item[\textbf{3.}] Finde die grösste reelle Zahl $C_{1}$ und die kleinste reelle Zahl $C_{2}$, sodass für alle positiven
Zahlen $a,b,c,d,e$ gilt
\[C_{1}<\frac{a}{a+b}+\frac{b}{b+c}+\frac{c}{c+d}+\frac{d}{d+e}+\frac{e}{e+a}<C_{2}.\]

\bigskip

\item[\textbf{4.}] Finde die grösste natürliche Zahl $n$, die
für jede ganze Zahl $a$ ein Teiler ist von $a^{25}-a$.

\bigskip

\item[\textbf{5.}] Auf einem Spielbrett mit $5 \times 9$ Feldern liegen $n$ Steine, wobei zu jedem Zeitpunkt auf
jedem Feld höchstens ein Stein liegen darf. Ein Spielzug besteht darin, jeden Stein in eines der angrenzenden
Felder oben, unten, links oder rechts zu verschieben. Dies geschieht für alle Steine gleichzeitig. Wird dabei
ein Stein in einem Zug horizontal bewegt, dann muss er im nächsten Zug vertikal bewegt werden und umgekehrt.
Bestimme den grössten Wert für $n$, sodass es eine Anfangsposition der $n$ Steine und eine Folge von Spielzügen
gibt, sodass dieses Spiel beliebig lange fortgesetzt werden kann.


\end{enumerate}


\pagebreak


\begin{center}
{\huge Schweizer IMO - Selektion} \\
\medskip zweite Prüfung - 24. Mai 2003
\end{center}
\vspace{8mm}
Zeit: 4 Stunden\\
Jede Aufgabe ist 7 Punkte wert.

\vspace{15mm}

\begin{enumerate}

\item[\textbf{6.}] Für die positiven reellen Zahlen $a,b,c$ gelte $a+b+c=2$. Zeige, dass die folgende
Ungleichung erfüllt ist und bestimme alle Fälle, in denen das Gleichheitszeichen steht:
\[\frac{1}{1+ab}+\frac{1}{1+bc}+\frac{1}{1+ca}\geq \frac{27}{13}\]

\bigskip

\item[\textbf{7.}] Finde alle Polynome $Q(x)=ax^2+bx+c$ mit ganzzahligen Koeffizienten, sodass drei
verschiedene Primzahlen $p_{1},p_{2},p_{3}$ existieren mit
\[|Q(p_{1})|=|Q(p_{2})|=|Q(p_{3})|=11.\]

\bigskip

\item[\textbf{8.}] Sei $A_{1}A_{2}A_{3}$ ein Dreieck und $\omega_1$ ein Kreis, der durch $A_1$ und $A_2$ geht.
Nehme an, es existieren Kreise $\omega_2, \ldots, \omega_7$ mit den folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item $\omega_k$ geht durch die Punkte $A_k$ und $A_{k+1}$ für $k=2,3, \ldots, 7$, \hspace{8mm}($A_i=A_{i+3}$)
\item $\omega_k$ und $\omega_{k+1}$ berühren sich äusserlich für $k=1,2, \ldots, 6$.
\end{enumerate}
Zeige: $\omega_1=\omega_7$.

\bigskip

\item[\textbf{9.}] Gegeben sind ganze Zahlen $0<a_{1}<a_{2}< \ldots <a_{101}<5050$, zeige, dass man daraus immer vier
verschiedene $a_{k},a_{l},a_{m},a_{n}$ auswählen kann mit
\[5050 | (a_{k}+a_{l}-a_{m}-a_{n}).\]

\bigskip

\item[\textbf{10.}] Finde alle streng monotonen Funktionen $f: \mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$, sodass für
alle $n \in \mathbb{N}$ gilt
\[f(f(n))=3n.\]

\end{enumerate}
\end{document}

