\en{Let $n\geq 3$ be an integer. Annalena has infinitely many cowbells in each of $n$ different colours. Given an integer $m \ge n+1$ and a group of $m$ cows standing in a circle, she is tasked with tying one cowbell around the neck of every cow so that every group of $n+1$ consecutive cows have cowbells of all the possible $n$ colours. Prove that there are only finitely many values of $m$ for which this is not possible and determine the largest such $m$ in terms of $n$.}

\de{Sei $n \ge 3$ eine ganze Zahl. Annalena hat unendlich viele Kuhglocken in jeder von $n$ verschiedenen Farben. Es stehen $m \ge n+1$ Kühe in einem Kreis und Annalena hat die Aufgabe, jeder Kuh eine Kuhglocke um den Hals zu binden, so dass jede Gruppe von $n+1$ aufeinanderfolgenden Kühen Glocken in allen möglichen $n$ Farben hat. Beweise, dass dies nur für endlich viele Werte von $m$ nicht möglich ist und bestimme das grösste solche $m$ in Abhängigkeit von $n$.}

\fr{Soit $n\geq 3$ un nombre entier. Annalena a une infinité de cloches à vache de chaque couleur parmi $n$ couleurs différentes. Étant donné un entier $m\geq n+1$ et un groupe de $m$ vaches en cercle, la mission d'Annalena est d'accrocher une cloche autour du cou de chaque vache, pour que chaque groupe de $n+1$ vaches adjacentes aient des cloches de toutes les $n$ couleurs possibles. Montrer qu'il existe seulement un nombre fini de valeurs de $m$ pour lesquelles c'est impossible et déterminer la plus grande valeur d'un tel $m$ en fonction de $n$.}