\de{Das Dorf Roche hat $2020$ Einwohner. Eines Tages macht der berühmte Mathematiker Georges de Rham die folgenden Beobachtungen:
\begin{itemize}
    \item Jeder Dorfbewohner kennt einen weiteren mit dem gleichen Alter.
    \item In jeder Gruppe von $192$ Personen aus dem Dorf gibt es mindestens drei mit demselben Alter.
\end{itemize}{}
Zeige, dass es eine Gruppe von $22$ Dorfbewohnern gibt, die alle dasselbe Alter haben.
}

\fr{Dans le village Roche vivent 2020 personnes. Un jour, le fameux mathématicien Georges de Rham fait les observations suivantes:
\begin{itemize}
    \item Chaque villageois connaît un autre villageois du même âge que lui.
    \item Chaque groupe de 192 personnes dans le village contient toujours au moins trois personnes qui ont le même âge.
\end{itemize}
Montrer qu'il existe un groupe de 22 villageois qui ont tous le même âge.}

\ita{Il villaggio Roche ha 2020 residenti. Un giorno, il famoso matematico Georges de Rham osserva quanto segue:
\begin{itemize}
    \item Ogni abitante conosce un altro abitante della stessa et\`a.
    \item In ogni gruppo di 192 persone (scelto tra gli abitanti del villaggio) ci sono almeno 3 persone che hanno la stessa et\`a.
\end{itemize}
Mostrare che esiste un gruppo di 22 persone con la stessa et\`a.}


\en{The village of Roche has 2020 residents. One day, the famous mathematician Georges de Rham makes the following observations:
\begin{itemize}
  \item Every villager knows someone else with the same age as them.
  \item For any group of 192 people in the village, there are always at least three of them that have the same age.
\end{itemize}
Prove that there must exist a group of 22 villagers that all have the same age.

%\emph{Remark: There is no upper bound for the ages of the residents of <....>.}
}