%& -job-name=testpruefung_2017_fr

\documentclass[language=german,style=exam]{smo}

\examtime{%
    \de{4 Stunden}%
    \fr{4 heures}%
    \ita{4 ore}%
    \en{4 hours}%
}
\examdate{%
        \de{9. März 2017}%
        \fr{9 mars 2017}%
        \ita{14 gennaio 2017}%
        \en{14 January 2017}%
}

\examdate{\translation{9. März 2017}{9 mars 2017}{}}

\title{\translation{SMO - Weisse Prüfung}{OSM - Test blanc}{???}}
\examplace{Wila}

\begin{document}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]

\bigskip\bigskip

\item\translation%1
{Sei $(t,a,b)$ ein Tripel natürlicher Zahlen. Dimitri und Dominik spielen ein Spiel mit den folgenden Regeln: Am Anfang steht $t$ an der Wandtafel. Nun führen Dimitri und Dominik abwechslungsweise einen Spielzug aus, wobei Dimitri beginnt. Ein Spielzug besteht darin, von der Zahl auf der Wandtafel entweder $a$ oder $b$ zu subtrahieren und mit dem Resultat zu ersetzen. Der erste Spieler, der eine negative Zahl erreicht, verliert.

Zeige, dass es unendlich viele Zahlen $t$ gibt, sodass Dimitri für alle Paare $(a,b)$ mit $a+b=2017$ eine Gewinnstrategie hat.}
{Soit $(t, a, b)$ un triplet de nombres naturels. Dimitri et Dominik jouent au jeu suivant. Au début, le nombre $t$ est écrit sur le tableau noir. Ensuite, Dimitri et Dominik jouent à tour de rôle, Dimitri commence. Un coup consiste à remplacer le nombre écrit au tableau par la différence de ce dernier avec $a$ ou avec $b$. Le premier joueur qui écrit un nombre négatif a perdu.

Montrer qu'il existe une infinité de nombres $t$ tels que pour chaque paire $(a, b)$ avec $a+b = 2017$, Dimitri a une stratégie gagnante.}
{}

\bigskip\bigskip

\item\translation%2
{Seien $m$ und $n$ ganze Zahlen, sodass $\sqrt[3]{m}+\sqrt[3]{n}$ eine ganze Zahl ist und $m \neq -n$. Zeige, dass sowohl $\sqrt[3]{m}$ als auch $\sqrt[3]{n}$ ganze Zahlen sind.}
{Soient $m,n\in \Z$ tels que $\sqrt[3]{m}+\sqrt[3]{n} \neq 0$ est un nombre entier. Montrer que $\sqrt[3]{m}$ et $\sqrt[3]{n}$ sont tous les deux des nombres entiers.}
{}

\bigskip\bigskip

\item\translation%3
{Seien $a$, $b$ und $c$ positive reelle Zahlen. Zeige, dass gilt:
\[
a + \sqrt{ab} + \sqrt[3]{abc} \leq \frac{4}{3}(a+b+c).
\]}
{Soient $a$, $b$ et $c$ des nombres réels positifs. Montrer que
\[
a + \sqrt{ab} + \sqrt[3]{abc} \leq \frac{4}{3}(a+b+c).
\]}
{}

\bigskip\bigskip

\item\translation%4
{Quirin und Romina spielen ein Spiel auf einem $n\times n$ Brett. Quirin beginnt und markiert eines der Eckfelder. Danach markieren sie abwechslungsweise ein Feld, welches eine gemeinsame Kante mit dem zuletzt markierten Feld hat. Der Spieler, welcher als erstes kein solches Feld markieren kann, verliert.

Für welche $n$ hat Quirin eine Gewinnstrategie?}
{Quirin et Romina jouent à un jeu sur un échiquier $n\times n$. Quirin commence et marque une des cases. Ensuite, ils marquent à tour de rôle une case vierge adjacente à la dernière case marquée. Le premier joueur qui n'a plus de coup valide a perdu.

Pour quelles valeurs de $n$ Quirin a-t-il une stratégie gagnante?}
{}

\bigskip\bigskip

\item\translation%5
{Sei $ABC$ ein gleichschenkliges Dreieck mit $AB = AC$ und sei $M$ der Mittelpunkt der Seite $BC$. Sei $X$ ein Punkt auf dem Umkreis von Dreieck $ABM$, sodass $X$ auf dem kürzeren Kreisbogen $AM$ liegt. Sei $g$ die Senkrechte auf $XM$ durch $M$. Ferner sei $T$ der Punkt auf $g$ mit $XT = XB$, der auf der selben Seite von $XM$ liegt wie $B$.

Zeige, dass $\angle BTM - \angle MTC$ unabhängig von der Wahl von $X$ ist.}
{Soit $ABC$ un triangle isocèle avec $AB = AC$ et soit $M$ le milieu du segment $BC$. Soit $X$ un point sur le cercle circonscrit au triangle $ABM$, tel que $X$ se trouve sur le petit arc $\widehat{AM}$. Soit $g$ la perpendiculaire à $XM$ passant par $M$. De plus soit $T$ le point sur la droite $g$ qui vérifie $XT = XB$ et qui se trouve du même côté de la droite $XM$ que $B$.

Montrer que $\angle BTM - \angle MTC$ ne dépend pas du choix de $X$.}
{}

\end{enumerate}

\bigskip

\vspace{1cm}

\center{\translation{Viel Glück!}{Bonne chance!}{Buona fortuna!}}

\end{document}
