\de{
Sei $n\geq 2$ eine natürliche Zahl. Betrachte das folgende Spiel: Zu Beginn sind $k$ Steine auf den $n^2$ Feldern eines $n\times n$ Schachbretts verteilt. Ein Zug besteht darin, ein Feld, welches mindestens so viele Steine wie angrenzende Felder hat, auszuwählen (zwei Felder sind \textit{angrenzend}, falls sie eine gemeinsame Seite haben) und ein Stein von diesem Feld auf alle angrenzenden Felder zu bewegen.

Finde alle natürlichen Zahlen $k$, für welche gilt:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Es gibt eine Startkonfiguration mit $k$ Steinen, sodass kein Zug möglich ist.
\item Es gibt eine Startkonfiguration mit $k$ Steinen, sodass eine unendlich lange Folge von Zügen möglich ist.
\end{enumerate}
}
\fr{Soit $n\geq 2$ un nombre entier. On considère le jeu suivant: au début, $k$ pierres sont disposées sur les $n^2$ cases d'un échiquier $n\times n$. Un coup consiste à choisir une case qui contient au moins autant de pierres qu'elle n'a de cases voisines (deux cases sont \textit{voisines} si elles ont un côté en commun) et à déplacer une pierre de la case choisie vers chacune des cases voisines.

Trouver tous les nombres entiers strictement positifs $k$ tels que:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Il existe une configuration de départ avec $k$ pierres telle qu'aucun coup n'est possible.
    \item Il existe une configuration de départ avec $k$ pierres telle qu'une suite infinie de coups est possible.
\end{enumerate}
}
\ita{}
\en{
Let $n\geq 2$ be an integer. Consider the following game: Initially, $k$ stones are distributed among the $n^2$ squares of an $n\times n$ chessboard. A move consists of choosing a square containing at least as many stones as the number of its adjacent squares (two squares are \textit{adjacent} if they share a common edge) and moving one stone from this square to each of its adjacent squares.

Determine all positive integers $k$ such that:
\begin{enumerate}[(a)]
\item There is an initial configuration with $k$ stones such that no move is possible.
\item There is an initial configuration with $k$ stones such that an infinite sequence of moves is possible.
\end{enumerate}
}