\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc} 

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}

\oddsidemargin=10pt
\textwidth=15cm

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{center}
{\huge OSM - Turno preliminare} \\
\medskip Lugano, Losanna, Zurigo - 12 gennaio 2013
\end{center}
\vspace{8mm}
Durata: 3 ore\\
Ogni esercizio vale 7 punti.

\vspace{15mm}

\begin{enumerate}

\item[\textbf{1.}] 
Un gruppo di $2013$ persone siedono uniformemente distribuiti ad un tavolo rotondo.
Dopo che si sono seduti si accorgono che ad ogni piatto vi è collocato un cartellino con nome e nessun commensale è seduto ad un posto con cartellino indicante il suo nome. Dimostrare che si può girare il tavolo in modo che ci siano almeno due persone con il loro nome scritto davanti. 

\bigskip

\item[\textbf{2.}] 
Siano $M_1$ ed $M_2$ i centri di due cerchi, rispettivamente $k_1$ e $k_2$. Supponiamo che i due cerchi si taglino perpendicolarmente in un punto $P$, sia inoltre $Q$ l'intersezione di $k_1$ con $M_1M_2$. Dimostrare che l'intersezione della perpendicolare al segmento $M_1M_2$ passante per $M_2$ e della retta retta $PQ$ si trova su $k_2$.

\bigskip

\item[\textbf{3.}]
Diciamo che un numero è "simpatico" se le cifre della sua rappresentazione decimale soddisfano le seguenti condizioni:
\begin{enumerate}
\item[a)] Ogni cifra $0,1,\ldots, 9$ appare al massimo una volta.
\item[b)] Sia  $A$ una cifra pari e  $B$ una cifra dispari, allora tra $A$ e $B$ troviamo esattamente $\frac{A+B-1}{2}$ altre cifre.
\end{enumerate}
Si trovi il numero di numeri simpatici.

\bigskip

\item[\textbf{4.}] 
Trova tutte le paia $(m,n)$ di numeri naturali che soddisfano:
\[(m+1)! + (n+1)! = m^2n^2\]

\bigskip

\item[\textbf{5.}] 
Trova il più piccolo numero naturale  $n$, per il quale ogni sottoinsieme $S$ di $n$ elementi di $\left\{1,2,\ldots,100\right\}$ contiene almeno un numero scrivibile come somma di 3 altri elementi di $S$.

\bigskip

\end{enumerate}

\vspace{1.5cm}

\center{Buon lavoro!}
\end{document}
